[
    {
      "question": "Вопрос 1. На кого распространяются Правила по охране труда при эксплуатации электроустановок?",
      "answer": "На работодателей - юридических и физических лиц независимо от их организационно-правовых форм и работников из числа электротехнического, электротехнологического и неэлектротехнического персонала"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Право проведения каких работ должно быть зафиксировано в удостоверении о проверке знаний правил работы в электроустановках в графе «Свидетельство на право проведения специальных работ»?",
      "answer": "Работы, выполняемые со снятием рабочего напряжения с электроустановки или ее части с прикосновением к токоведущим частям, находящимся под наведенным напряжением более 25 В на рабочем месте или на расстоянии от этих токоведущих частей менее допустимого "
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Какую группу по электробезопасности должны иметь работники из числа оперативного персонала, единолично обслуживающие электроустановки напряжением выше 1000 В?",
      "answer": "Старшие по смене должны иметь группу не ниже IV, остальные работники в смене - группу не ниже III"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Какую группу по электробезопасности должны иметь работники из числа оперативного персонала, единолично обслуживающие электроустановки напряжением до 1000 В?",
      "answer": "Группу не ниже III"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Каким должно быть расстояние от людей, и применяемых ими инструментов и приспособлений до неогражденных токоведущих частей в электроустановках напряжением 1-35 кВ?",
      "answer": "Не менее 0,6 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. На какое расстояние не допускается приближение механизмов и подъёмных сооружений к находящимся под напряжением неогражденным токоведущим частям при выполнении работ в электроустановках 110 кВ?",
      "answer": "Менее 1,5 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. На какое расстояние не допускается приближаться работникам к находящимся под напряжением неогражденным токоведущим частям открытого распределительного устройства 220 кВ?",
      "answer": "Ближе 2,0 метров"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. При каком условии работники, не обслуживающие электроустановки, могут быть допущены до осмотра электроустановок напряжением выше 1000 В?",
      "answer": "В сопровождении оперативного персонала, обслуживающего данную электроустановку, имеющего группу IV, либо работника, имеющего право единоличного осмотра"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. При каком условии работники, не обслуживающие электроустановки, могут допускаться в РУ до 1000 В?",
      "answer": "В сопровождении оперативного персонала, обслуживающего данную электроустановку, имеющего группу III, либо работника, имеющего право единоличного осмотра"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Какие действия разрешается выполнять при осмотре РУ выше 1000 В?",
      "answer": "Открывать двери щитов, сборок, пультов управления и других устройств"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. С какой целью допускается приближение на расстояние менее 8 метров к месту возникновения короткого замыкания на землю при работах на воздушной линии электропередачи?",
      "answer": "Только для оперативных переключений с целью ликвидации замыкания и освобождения людей, попавших под напряжение"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Кто даёт разрешение на снятие напряжения при несчастных случаях для освобождения пострадавшего от действия электрического тока?",
      "answer": "Предварительного разрешения оперативного персонала не требуется. Напряжение должно быть снято немедленно"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Какие изолирующие электрозащитные средства необходимо использовать при выполнении операций с коммутационными аппаратами с ручным приводом в электроустановках напряжением выше 1000 В?",
      "answer": "Диэлектрические перчатки и средства защиты лица от воздействия электрической дуги."
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. В каком из перечисленных случаев допускается заменять предохранители под напряжением и под нагрузкой?",
      "answer": "В любом из перечисленных случаев (Только при снятии и установке предохранителей во вторичных системах, включая работы в приводах и агрегатных шкафах коммутационных аппаратов и устройствах связи; Только при снятии и установке предохранителей пробочного типа; Только при снятии и установке предохранителей трансформаторов напряжения)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Какие изолирующие электрозащитные средства необходимо использовать при снятии и установке предохранителей под напряжением в электроустановках выше 1000 В?",
      "answer": "Изолирующие клещи (штангу) с применением диэлектрических перчаток и средств защиты лица, глаз от механических воздействий и термических рисков электрической дуги"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. В каком случае нарушен порядок хранения и выдачи ключей?",
      "answer": "Допускается возвращать ключи от электроустановок оперативному персоналу в течение трех дней после полного окончания работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. Что принимается за начало и конец воздушной линии?",
      "answer": "Линейные порталы или линейные вводы электроустановки, служащей для приема и распределения электроэнергии и содержащей коммутационные аппараты, сборные и соединительные шины, вспомогательные устройства (компрессорные, аккумуляторные), а также вторичные системы и устройства связи (далее - распределительные устройства, РУ), а для ответвлений - ответвительная опора и линейный портал или линейный ввод распределительного устройства"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. Кто имеет право проводить единоличный осмотр электроустановок напряжением выше 1000 В?",
      "answer": "Работник из числа оперативного персонала, имеющий группу по электробезопасности не ниже III, осуществляющий оперативное обслуживание данной электроустановки, находящийся на дежурстве, либо работник из числа административно-технического персонала, имеющий группу V по электробезопасности - при эксплуатации электроустановки напряжением выше 1000 В. Право единоличного осмотра предоставляется на основании ОРД организации (обособленного подразделения)."
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. Каким образом не допускается производство работ в действующих электроустановках?",
      "answer": "Самовольно"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. Допускается ли самовольное проведение работ в действующих электроустановках, а также расширение рабочих мест и объема задания, определенных нарядом-допуском, распоряжением или утвержденным работодателем перечнем работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации?",
      "answer": "Самовольное проведение работ, расширение рабочих мест и объема  задания, определенных нарядом-допуском, распоряжением или утвержденным работодателем перечнем работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации в действующих электроустановках не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Что определяет наряд-допуск?",
      "answer": "Задание на производство работы, определяющее содержание, место работы, время ее начала и окончания, условия безопасного проведения, состав бригады (группа из двух человек и более, включая производителя работ) и работников, ответственных за безопасное выполнение работы"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. Каким образом должно оформляться согласование работ, выполняемых в месте проведения работ по другому наряду-допуску?",
      "answer": "Согласование оформляется до начала подготовки рабочего места по второму наряду-допуску записью 'Согласовано' на лицевой стороне второго наряда-допуска, располагаемой в левом нижнем поле документа с подписями работников, согласующих документ."
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Что недопустимо при выполнении работ под напряжением в электроустановках напряжением до 1000 В?",
      "answer": "Работать в одежде с короткими или засученными рукавами, а также использовать ножовки, напильники, металлические метры и другие металлические инструменты и приспособления, не предназначенные для выполнения работ под напряжением."
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. Какие мероприятия не относятся к организационным, обеспечивающим безопасность работ в электроустановках?",
      "answer": "Производство необходимых отключений и принятие мер, препятствующих подаче напряжения на место работы вследствие ошибочного или самопроизвольного включения коммутационных аппаратов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. Какие из перечисленных работников являются ответственными за безопасное ведение работ в электроустановках?",
      "answer": "Все перечисленные работники (Только выдающий наряд-допуск, отдающий распоряжение, утверждающий перечень работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации и производитель работ; Только ответственный руководитель работ, допускающий, производитель работ, наблюдающий и член бригады; Только выдающий разрешение на подготовку рабочего места и на допуск)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. При выполнении каких работ выдающий наряд-допуск имеет право не назначать ответственного руководителя работ?",
      "answer": "При выполнении работ в РУ напряжением выше 1000 В с одиночной секционированной или несекционированной системой шин, не имеющей обходной системы шин, а также на ВЛ, KВЛ и КЛ, всех электроустановках напряжением до 1000 В (далее - электроустановки с простой и наглядной схемой)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Что входит в обязанности ответственного руководителя при проведении работ в электроустановках?",
      "answer": "Он отвечает за выполнение указанных в наряде-допуске мероприятий по подготовке рабочего места и их достаточность, за принимаемые им дополнительные меры безопасности, необходимые по условиям выполнения работ, за полноту и качество целевого инструктажа бригады, в том числе проводимого допускающим и производителем работ, а также за организацию безопасного ведения работ."
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. Кто назначается ответственным руководителем работ в электроустановках выше 1000 В?",
      "answer": "Работники из числа административно-технического персонала, имеющие группу V по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. Кто назначается ответственным руководителем работ в электроустановках до 1000 В?",
      "answer": "Работники из числа административно-технического персонала, имеющие группу IV по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. За что отвечает допускающий?",
      "answer": "За правильность и достаточность принятых им мер безопасности по подготовке рабочих мест и соответствие их мероприятиям, указанным в наряде-допуске или распоряжении, характеру и месту работы, за правильный допуск к работе, а также за полноту и качество проводимого им целевого инструктажа"
    },
    {
      "question": "Вопрос 31. Какую группу по электробезопасности должен иметь допускающий в электроустановках напряжением до 1000 В?",
      "answer": "Группу III по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 32. Какие требования должны соблюдаться при назначении допускающего в электроустановках напряжением выше 1000 В?",
      "answer": "Должны назначаться из числа оперативного персонала и иметь группу IV по электробезопасности в электроустановках напряжением выше 1000 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 33. За выполнение какой из перечисленных функций не несет ответственность производитель работ?",
      "answer": "За достаточность и правильность указанных в наряде-допуске (распоряжении) мер безопасности, за качественный и количественный состав бригады"
    },
    {
      "question": "Вопрос 34. Какую группу по электробезопасности должен иметь производитель работ, выполняемых по наряду-допуску в электроустановках напряжением выше 1000 В?",
      "answer": "Группу IV по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 35. В каком из перечисленных случаев производитель работ должен иметь IV группу по электробезопасности?",
      "answer": "В любом из перечисленных случаев (При выполнении работ по наряду-допуску в электроустановках напряжением выше 1000 В; При выполнении работ в подземных сооружениях, где возможно появление вредных газов; При выполнении работ по перетяжке и замене проводов на ВЛ напряжением до 1000 В, подвешенных на опорах ВЛ напряжением выше 1000 В)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 36. Какие из перечисленных функций не входят в обязанности наблюдающего?",
      "answer": "Отвечает за качественный и количественный состав бригады"
    },
    {
      "question": "Вопрос 37. Допускается ли в состав бригады, выполняющей работы по наряду-допуску, включать работников, имеющих II группу по электробезопасности?",
      "answer": "На каждого работника, имеющего группу III, допускается включать одного работника, имеющего группу II, но не более трех в бригаду"
    },
    {
      "question": "Вопрос 38. Сколько работников, имеющих II группу по электробезопасности, допускается включать в бригаду?",
      "answer": "Общее число членов бригады, имеющих II группу, не должно превышать трех человек"
    },
    {
      "question": "Вопрос 39. В каких случаях оперативный персонал, находящийся на дежурстве можно привлекать к работе в бригаде по наряду-допуску?",
      "answer": "Можно, по разрешению работника из числа вышестоящего оперативного персонала, допускается привлекать к работе в бригаде с записью в оперативном журнале с оформлением распоряжения или наряда-допуска в журнале учета работ по нарядам-допускам и распоряжениям"
    },
    {
      "question": "Вопрос 40. Какие дополнительные обязанности может выполнять выдающий наряд-допуск, отдающий распоряжение?",
      "answer": "Ответственный руководитель работ, производитель работ, допускающий (в электроустановках, не имеющих местного оперативного персонала)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 41. Какие дополнительные обязанности может выполнять ответственный руководитель работ?",
      "answer": "Производитель работ, допускающий (в электроустановках, не имеющих местного оперативного персонала)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 42. Сколько экземпляров наряда-допуска должно оформляться?",
      "answer": "Наряд-допуск оформляется в двух экземплярах, а при передаче по телефону, радио, факсимильным письмом или электронным документом наряд-допуск оформляется в трех экземплярах (за исключением случая, когда производитель работ назначается одновременно допускающим)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 43. Допускается ли оформлять наряд-допуск в виде электронного документа? ",
      "answer": "Разрешено оформлять наряд-допуск по телефону, радио, факсимильным письмом или электронным документом с последующим оформлением на бумажном носителе"
    },
    {
      "question": "Вопрос 44. На какой срок разрешается выдавать наряд-допуск со дня начала работ в действующих электроустановках?",
      "answer": "На срок не более 15 календарных дней"
    },
    {
      "question": "Вопрос 45. На какой срок может быть продлен наряд-допуск на производство работ в электроустановках?",
      "answer": "1 раз на срок не более 15 календарных дней со дня продления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 46. Кто имеет право на продление наряда-допуска?",
      "answer": "Только работник, выдавший наряд-допуск, или имеющий право выдачи наряд-допуска в данной электроустановке"
    },
    {
      "question": "Вопрос 47. Каким способом может быть передано разрешение на продление наряда-допуска?",
      "answer": "По телефону, радио или с нарочным допускающему, ответственному руководителю работ, производителю работ. В этом случае допускающий, ответственный руководитель работ, производитель работ за своей подписью указывает в наряде фамилию и инициалы работника, продлившего наряд-допуск."
    },
    {
      "question": "Вопрос 48. После какого срока могут быть уничтожены наряды-допуски, работы по которым полностью закончены и не имели место аварии, инциденты и несчастные случаи?",
      "answer": "По истечении 1 года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 49. Каким образом в электроустановках ведется учет производства работ по нарядам-допускам и распоряжениям?",
      "answer": "В журнале учета работ по нарядам-допускам и распоряжениям"
    },
    {
      "question": "Вопрос 50. Какие требования установлены Правилами по охране труда при эксплуатации электроустановок по ведению журнала учета работ по нарядам-допускам и распоряжениям?",
      "answer": "Независимо от принятого в организации порядка учета работ по нарядам-допускам и распоряжениям факт допуска к работе должен быть зарегистрирован записью в оперативном документе"
    },
    {
      "question": "Вопрос 51. На какое число присоединений допускается выдавать наряд-допуск в электроустановках выше 1000 В, где напряжение снято со всех токоведущих частей, в том числе с вводов воздушной линии электропередачи и кабельной линии, и заперт вход в соседние электроустановки (сборки и щиты до 1000 В могут оставаться под напряжением)?",
      "answer": "Один наряд-допуск для одновременной работы на сборных шинах и всех присоединениях"
    },
    {
      "question": "Вопрос 52. Для выполнения каких работ допускается выдавать один наряд-допуск в электроустановках до 1000 В при полностью снятом напряжении со всех токоведущих частей?",
      "answer": "Для выполнения работ на сборных шинах РУ, распределительных щитов, сборок, а также на всех присоединениях этих установок одновременно "
    },
    {
      "question": "Вопрос 53. Когда допускается выдавать один наряд-допуск?",
      "answer": "Только для работы на электродвигателях одного напряжения и присоединениях одного РУ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 54. В каком из перечисленных случаев допускается выдавать один наряд-допуск для одновременного или поочередного выполнения работ на разных рабочих местах одной электроустановки?",
      "answer": "Во всех перечисленных (Только при прокладке и перекладке силовых и контрольных кабелей, испытаниях электрооборудования, проверке устройств защиты, измерений, блокировки, электроавтоматики, телемеханики, связи; Только при ремонте отдельного кабеля в туннеле, коллекторе, колодце, траншее, котловане; Только при ремонте коммутационных аппаратов одного присоединения, в том числе когда их приводы находятся в другом помещении)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 55. Каким образов оформляется наряд-допуск для работы при выводе в ремонт агрегатов (котлов, турбин, генераторов) и отдельных технологических установок (систем золоудаления, сетевых подогревателей, дробильных систем)?",
      "answer": "Один наряд-допуск для работы на всех (или части) электродвигателях этих агрегатов (установок) и один наряд-допуск для работ в РУ на всех (или части) присоединениях, питающих электродвигатели этих агрегатов (установок)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 56. Допустимо ли пребывание одного или нескольких членов бригады отдельно от производителя работ в случае рассредоточения членов бригады по разным рабочим местам?",
      "answer": "Допустимо, при наличии у членов бригады III группы по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 57. Кому разрешается работать единолично в электроустановках напряжением до 1000 В, расположенных в помещениях, кроме особо опасных и в особо неблагоприятных условиях в отношении поражения людей электрическим током?",
      "answer": "Работнику, имеющему III группу по электробезопасности и право быть производителем работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 58. В каких электроустановках могут выполняться работы в порядке текущей эксплуатации?",
      "answer": "В электроустановках напряжением до 1000 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 59. Какие работы из перечисленных можно отнести к работам, выполняемым в порядке текущей эксплуатации в электроустановках напряжением до 1000 В?",
      "answer": "Снятие и установка электросчетчиков, других приборов и средств измерений"
    },
    {
      "question": "Вопрос 60. Какие из перечисленных мероприятий необходимо учитывать при оформлении перечня работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации?",
      "answer": "Необходимо учитывать все перечисленные мероприятия (Только условия безопасности и возможности единоличного выполнения конкретных работ; Только квалификацию персонала; Только степень важности электроустановки в целом или ее отдельных элементов в технологическом процессе)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 61. Что обязан сделать допускающий, осуществляющий первичный допуск бригады к работе по наряду-допуску или распоряжению?",
      "answer": "Все перечисленное (Допускающий должен проверить подготовку рабочего места; Проверить соответствие состава бригады, указанного в наряде-допуске или распоряжении по именным удостоверениям; Доказать бригаде, что напряжение отсутствует, показом установленных заземлений или проверкой отсутствия напряжения, если заземления не видны с рабочего места; Доказать бригаде, что напряжение отсутствует, показом установленных заземлений, а в электроустановках напряжением 35 кВ и ниже)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 62. Какой инструктаж должен пройти электротехнический персонал перед началом работ по распоряжению?",
      "answer": "Целевой инструктаж"
    },
    {
      "question": "Вопрос 63. Что должно предшествовать началу работ по наряду-допуску или по распоряжению?",
      "answer": "Целевой инструктаж"
    },
    {
      "question": "Вопрос 64. Кто проводит целевой инструктаж при работах по распоряжению для членов бригады?",
      "answer": "Все перечисленные лица (Ответственный руководитель работ; Работник, отдающий распоряжение; Производитель работ - членам бригады)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 65. Кто инструктирует бригаду по вопросам использования инструмента и приспособлений?",
      "answer": "Производитель работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 66. Кому проводит целевой инструктаж, предусматривающий указания по безопасному выполнению конкретной работы, выдающий наряд-допуск?",
      "answer": "Ответственному руководителю работ или, если ответственный руководитель не назначается или совмещает обязанности выдающего наряд-допуск, производителю работ или наблюдающему"
    },
    {
      "question": "Вопрос 67. Кому проводит целевой инструктаж, предусматривающий указания по безопасному выполнению конкретной работы, отдающий распоряжение?",
      "answer": "Производителю или наблюдающему или непосредственному исполнителю работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 68. Какие запрещающие плакаты вывешиваются на приводах коммутационных аппаратов во избежание подачи напряжения на рабочее место при проведении ремонта или планового осмотра оборудования?",
      "answer": "«Не включать! Работают люди»"
    },
    {
      "question": "Вопрос 69. Кто имеет право проводить обслуживание аккумуляторных батарей и зарядных устройств?",
      "answer": "Специально обученный персонал, имеющий III группу по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 70. Каким образом должна быть обеспечена защита от потенциала при работах на проводах, выполняемых с телескопической вышки?",
      "answer": "Рабочая площадка вышки должна быть с помощью специальной штанги соединена с проводом линии гибким медным проводником сечением не менее 10 мм² , а сама вышка заземлена"
    },
    {
      "question": "Вопрос 71. Электроинструмент какого класса можно применять без использования электрозащитных средств при производстве работ в металлических емкостях с ограниченной возможностью перемещения и выхода?",
      "answer": "Класса III"
    },
    {
      "question": "Вопрос 72. Каковы условия применения электроинструмента класса II в особо опасных помещениях?",
      "answer": "Без применения электрозащитных средств"
    },
    {
      "question": "Вопрос 73. Что запрещено работнику при выполнении работ с применением переносного электроинструмента?",
      "answer": "Разбирать ручные электрические машины и электроинструмент, производить какой-либо ремонт"
    },
    {
      "question": "Вопрос 74. Какие требования предъявляются к командированному персоналу?",
      "answer": "Командируемый персонал должен иметь удостоверения о проверке знаний правил работы в электроустановках с отметкой о группе по электробезопасности."
    },
    {
      "question": "Вопрос 75. Что должен пройти командированный персонал по прибытии на место своей командировки для выполнения работ в действующих электроустановках?",
      "answer": "Вводный и первичный инструктажи по охране труда"
    },
    {
      "question": "Вопрос 76. Кто проводит первичный инструктаж командированному персоналу при проведении работ в электроустановках до 1000 В?",
      "answer": "Работник организации - владельца электроустановок из числа административно-технического персонала, имеющий группу IV"
    },
    {
      "question": "Вопрос 77. Кем выполняется подготовка рабочего места для выполнения строительно-монтажных работ?",
      "answer": "Работниками организации-владельца электроустановки "
    },
    {
      "question": "Вопрос 78. Кто определяет перечень профессий и рабочих мест, требующих отнесения производственного персонала к группе по электробезопасности I?",
      "answer": "Руководитель организации (обособленного подразделения)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 79. Каким образом производится присвоение группы I персоналу, усвоившему требования по электробезопасности?",
      "answer": "Присвоение группы I по электробезопасности производится путем проведения инструктажа, который должен завершаться проверкой знаний в форме устного опроса и (при необходимости) проверкой приобретенных навыков безопасных способов работы и оказания первой помощи при поражении электрическим током"
    },
    {
      "question": "Вопрос 80. Кем проводится присвоение I группы по электробезопасности?",
      "answer": "Присвоение I группы по электробезопасности проводится работником из числа электротехнического персонала, имеющего группу III по электробезопасности или специалистом по охране труда, имеющим группу IV по электробезопасности или выше, назначенным распоряжением руководителя организации"
    },
    {
      "question": "Вопрос 81. Какие существуют возрастные ограничения для присвоения III группы по электробезопасности?",
      "answer": "Группа III по электробезопасности может присваиваться работникам только по достижении 18-летнего возраста"
    },
    {
      "question": "Вопрос 82. Какой минимальный стаж работы в электроустановках должен быть у работника с высшим профессиональным (техническим) образованием в области электроэнергетики для перехода с третьей группы электробезопасности на четвертую?",
      "answer": "2 месяца в предыдущей группе"
    },
    {
      "question": "Вопрос 83. В каком случае удостоверение о проверке знаний правил работы в электроустановках подлежит замене?",
      "answer": "В случае изменения должности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 84. Что является подтверждением проведения и получения целевого инструктажа членами бригады?",
      "answer": "Подписи членов бригады в таблицах регистрации целевых инструктажей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 85. Какие работники могут выполнять единоличный осмотр электроустановок, электротехнической части технологического оборудования напряжением до 1000 В?",
      "answer": "Работник из числа оперативного персонала, имеющий группу по электробезопасности не ниже III, осуществляющий оперативное обслуживание данной электроустановки, находящийся на дежурстве, либо работник из числа административно-технического персонала, имеющий группу IV по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 86. У кого могут быть на учете ключи от электроустановок, не имеющих местного оперативного персонала?",
      "answer": "У административно-технического персонала"
    },
    {
      "question": "Вопрос 87. Как должны выполняться работы по расчистке трассы воздушной линии электропередачи от деревьев согласно Правилам по охране труда при эксплуатации электроустановок?",
      "answer": "По наряду-допуску или распоряжению"
    },
    {
      "question": "Вопрос 88. Допускается ли производителю работ совмещать обязанности допускающего согласно Правилам по охране труда при эксплуатации электроустановок?",
      "answer": "Допускается, в этом случае подготовку рабочего места он должен выполнять с одним из членов бригады, имеющим группу III по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 89. На какое расстояние не допускается приближаться незащищенными от поражения электрическим током частями тела к токоведущим частям, находящихся под напряжением при выполнении работ методом «в изоляции»?",
      "answer": "менее 150 мм "
    },
    {
      "question": "Вопрос 90. Какой индекс необходимо указывать при заполнении графы «наименование работ» в поле «Свидетельство на право проведения специальных работ» в удостоверении работника, допущенного к работам под напряжением на токоведущих частях в электроустановках 6-20 кВ?",
      "answer": "И3"
    },
    {
      "question": "Вопрос 91. При совместном производстве нескольких видов работ, по которым требуется оформление наряда-допуска, допускается ли оформление единого наряда-допуска?",
      "answer": "Да"
    },
    {
      "question": "Вопрос 92. Допускается ли закреплять строп страховочной привязи на поддерживающих и натяжных многоцепных изолирующих подвесках за гирлянду изолятора?",
      "answer": "Допускается закреплять за одну из гирлянд изоляторов, на которой работа не ведется"
    },
    {
      "question": "Вопрос 93. Сколько схем существует для обеспечения безопасности персонала при выполнении работ под напряжением на токоведущих частях согласно Правилам по охране труда при эксплуатации электроустановок?",
      "answer": "Три"
    },
    {
      "question": "Вопрос 94. Какую группу по электробезопасности должны иметь ответственный руководитель работ и производитель работ, имеющие право выполнения работ под напряжением на токоведущих частях, при работах в электроустановках до 1000 В ?",
      "answer": "Не ниже IV"
    },
    {
      "question": "Вопрос 95. В каких случаях запрещается выполнение (возобновление) работ на ВЛ, ВЛЗ, ВЛИ под напряжением?",
      "answer": "Во всех перечисленных случаях (аварийного отключения ВЛ, ВЛЗ, ВЛИ действием защит при производстве работ на токоведущих частях; обнаружения повреждения на ВЛ, ВЛЗ, ВЛИ, устранение которого невозможно без нарушения технологии работ под напряжением на токоведущих частях; отсутствия или неисправности технических средств и средств защиты)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 96. Необходима запись о допуске на подготовленное рабочее место в оперативном журнале согласно Правилам по охране труда при эксплуатации электроустановок?",
      "answer": "Да "
    },
    {
      "question": "Вопрос 97. Какими требованиями необходимо руководствоваться при использовании разделительного трансформатора?",
      "answer": "Всеми перечисленными (От разделительного трансформатора разрешается питание одного электроприемника; Заземление вторичной обмотки разделительного трансформатора не допускается; Корпус трансформатора в зависимости от режима нейтрали питающей электрической сети должен быть заземлен или занулен. В этом случае заземление корпуса электроприемника, присоединенного к разделительному трансформатору, не требуется)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Что представляет собой электропроводка согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Совокупность проводов и кабелей с относящимися к ним креплениями, установочными и защитными деталями, проложенных по поверхности или внутри конструктивных строительных элементов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Что понимается под термином \"электросварочные установки\" согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Электротехническое устройство, способное обеспечивать подачу электрической энергии с соответствующими параметрами для претворения ее в необходимое количество тепла в зоне плавления или нагревания металла до пластического состояния с целью выполнения электротехнологических процессов сварки, наплавления, резки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Что понимается под термином \"электроустановка\" согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Комплекс взаимосвязанного оборудования, устройств, зданий и сооружений, предназначенных для производства или преобразования, передачи, накопления, распределения или потребления электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Что понимается под термином \"электротермические установки\" согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Установки, в которых электрическая энергия используется для нагрева изделий"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Для каких целей предусматривается блокировка электротехнического изделия (устройства) согласно  Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811?",
      "answer": "В целях предупреждения возникновения в нем недопустимых состояний или исключения доступа к его частям, находящимся под напряжением предупреждения возникновения в нем недопустимых состояний"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Что собой представляет блокировка электротехнического изделия (устройства) согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Часть электротехнического изделия (устройства), предназначенная для предотвращения или ограничения выполнения операций одними частями изделия при определенных состояниях или положениях других частей изделия в целях предупреждения возникновения в нем недопустимых состояний или исключения доступа к его частям, находящимся под напряжением"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Что соответствует определению термина «дуговая электропечь» согласно  Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Электропечь, в которой металл плавится за счет тепла от электрической дуги, горящей между электродами и металлом или между электродами"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Что должна включать в себя техническая эксплуатация электроустановок? Укажите все правильные ответы.",
      "answer": "Ввод в работу новых, реконструированных (модернизированных, технически перевооружаемых) электроустановок, нового (модернизированного) оборудования и новых (модернизированных) устройств, входящих в состав электроустановок;\nФормирование и использование по назначению документации, указанной в Правилах технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии;\nКонсервацию, реконструкцию (техническое перевооружение, модернизацию) электроустановок в части, не относящейся к предмету законодательства Российской Федерации о градостроительной деятельности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Кто обязан обеспечивать содержание электроустановок в исправном состоянии и их безопасную эксплуатацию согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811?  ",
      "answer": "Потребитель электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Кто должен обеспечить подготовку и подтверждение готовности работников, осуществляющих трудовые функции по эксплуатации электроустановок (далее - персонал), к выполнению трудовых функций в сфере электроэнергетики, связанных с эксплуатацией электроустановок?",
      "answer": "Потребитель электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Кто должен обеспечить контроль за соблюдением режимов работы электроустановок и потребления электрической энергии, заданных гарантирующим поставщиком (энергосбытовой, энергоснабжающей организацией), сетевой организацией в соответствии с условиями договоров энергоснабжения, купли-продажи (поставки) электрической энергии и мощности или договоров об оказании услуг по передаче электрической энергии?",
      "answer": "Потребитель электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Чьей обязанностью является учет, расследование и анализ причин аварий в электроэнергетике, произошедших на объектах потребителя, а также принятие мер по устранению причин их возникновения? ",
      "answer": "Потребителя электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. На кого непосредственно возложены обязанности по организации проведения всех видов работ в электроустановках потребителя? ",
      "answer": "На ответственного за электрохозяйство или его заместителя"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. Кто обязан обеспечивать проверки соответствия исполнительных технологических схем (чертежей), представляющих собой графическое представление последовательности основных стадий (операций) технологического процесса, и схем электрических соединений фактическим эксплуатационным схемам и пересмотр (актуализацию) указанных схем? ",
      "answer": "Ответственный за электрохозяйство "
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. На кого непосредственно возлагается обязанность по организации эксплуатации электроустановок, организации проведения всех видов работ в электроустановках, в случае если потребитель, осуществляющий эксплуатацию электроустановки, является индивидуальным предпринимателем? ",
      "answer": "На индивидуального предпринимателя"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. В чьи обязанности входит обеспечение не реже одного раза в 2 года контроля значений показателей качества электрической энергии, обусловленных работой электроустановок, в том числе путем проведения замеров таких показателей? ",
      "answer": "Ответственного за электрохозяйство или его заместителя "
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. Что из перечисленного не входит в обязанности ответственного за электрохозяйство? ",
      "answer": "Непосредственное обслуживание электроустановок"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. В чьи обязанности входит обеспечение контроля соблюдения и поддержания режима работы электроустановок и режима потребления электрической энергии, в том числе режимов потребления реактивной мощности, заданных потребителю в соответствии с договором оказания услуг по передаче электрической энергии, договором купли-продажи (поставки) электрической энергии (мощности) или договором энергоснабжения? ",
      "answer": "Ответственного за электрохозяйство или его заместителя "
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. Какую периодичность проверки соответствия схем электроснабжения фактическим эксплуатационным с отметкой на них о проверке обязан обеспечить ответственный за электрохозяйство? ",
      "answer": "Не реже одного раза в три года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. Какую периодичность пересмотра инструкций и схем обязан обеспечить ответственный за электрохозяйство? ",
      "answer": "Не реже одного раза в три года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Какую периодичность контроля замеров показателей качества электроэнергии должен обеспечить ответственный за электрохозяйство? ",
      "answer": "Не реже одного раза в два года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. Какая группа по электробезопасности должна быть у ответственного за электрохозяйство в электроустановках напряжением выше 1000 В? ",
      "answer": "Пятая"
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Каким документом Потребителя должна быть определена организационная структура управления электроустановками, распределены границы эксплуатационной ответственности и функции по обслуживанию и контролю за техническим состоянием ЛЭП, оборудования, устройств, зданий и сооружений электроустановок? ",
      "answer": "Организационно-распорядительным актом"
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. В каком случае ответственность за выполнение обязанностей по организации эксплуатации электроустановок, организации проведения всех видов работ в электроустановках потребителя может быть возложена на единоличный исполнительный орган потребителя - юридического лица?",
      "answer": "Электроустановка потребителя включает в себя только вводное (вводно-распределительное) устройство, осветительную установку, переносное электрооборудование, имеющие номинальное напряжение не выше 0,4 кВ, либо электроустановки имеют суммарную максимальную мощность не более 150 кВт, номинальное напряжение до 1000 В и присоединены к одному источнику электроснабжения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. На кого возлагается обязанность по организации эксплуатации электроустановок, организации проведения всех видов работ в электроустановках напряжением выше 1000 В, если потребитель физическое лицо?",
      "answer": "На  физическое лицо"
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. Какая группа по электробезопасности должна быть у ответственного за электрохозяйство и его заместителя в электроустановках напряжением выше 1000 В? ",
      "answer": "V"
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Какая группа по электробезопасности должна быть у ответственного за электрохозяйство и его заместителя в электроустановках напряжением до 1000 В? ",
      "answer": "IV"
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. Кто проводит комплексное опробование оборудования перед приемкой в эксплуатацию электроустановок? ",
      "answer": "Организация-заказчик"
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. В течение какого срока проводится комплексное опробование основного и вспомогательного оборудования электроустановки перед приемкой в эксплуатацию? ",
      "answer": "В течение 72 часов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. В течение какого срока проводится комплексное опробование работы линии электропередачи перед приемкой в эксплуатацию? ",
      "answer": "В течение 24 часов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 31. Кем определяется необходимость назначения ответственных за электрохозяйство структурных подразделений потребителя? ",
      "answer": "Руководителем потребителя самостоятельно "
    },
    {
      "question": "Вопрос 32. На какие категории подразделяется электротехнический персонал организации? ",
      "answer": "На административно-технический, оперативный, оперативно-ремонтный,  ремонтный, вспомогательный персонал"
    },
    {
      "question": "Вопрос 33. Кто обязан обеспечивать подготовку оперативно-ремонтного персонала для эксплуатации электроустановок потребителей согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811?",
      "answer": "Потребитель электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 34. Должны ли иметь группу по электробезопасности работники, относящиеся к неэлектротехническому персоналу и выполняющие работы, при которых может возникнуть опасность поражения электрическим током? ",
      "answer": "Должны иметь I группу по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 35. Должны ли иметь группу по электробезопасности специалисты по охране труда, контролирующие электроустановки? ",
      "answer": "Должны"
    },
    {
      "question": "Вопрос 36. Какая периодичность проверки знаний по электробезопасности установлена для электротехнического персонала, непосредственно организующего и проводящего работы по обслуживанию действующих электроустановок? ",
      "answer": "Не реже одного раза в год"
    },
    {
      "question": "Вопрос 37. Какую подготовку необходимо иметь работникам, принимаемым для выполнения работ в электроустановках? ",
      "answer": "Профессиональную подготовку и квалификацию, соответствующую характеру работы и выполняемым должностным обязанностям (трудовым функциям)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 38. Что обязан сделать потребитель, в случае если энергопринимающие установки потребителя включены в графики аварийного ограничения режима потребления электрической энергии (мощности)? ",
      "answer": "Потребителем должна быть обеспечена готовность к введению таких графиков и своевременное выполнение мероприятий по вводу графиков аварийного ограничения в действие"
    },
    {
      "question": "Вопрос 39. Должны ли потребители участвовать в проводимых сетевой организацией противоаварийных тренировках по отработке действий оперативного персонала при вводе графиков аварийного ограничения? ",
      "answer": "Да, в случае если энергопринимающие установки потребителя включены в графики аварийного ограничения режима потребления электрической энергии (мощности)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 40. Кем определяется периодичность проведения выборочных проверок эксплуатационного состояния устройств противоаварийной автоматики, действующей на отключение нагрузки, установленных на объектах электросетевого хозяйства или энергопринимающих установках потребителя? ",
      "answer": "Потребителем с учетом предложений сетевой организации"
    },
    {
      "question": "Вопрос 41. Кто должен осуществлять выборочные проверки эксплуатационного состояния устройств противоаварийной автоматики, действующей на отключение нагрузки, установленных на объектах электросетевого хозяйства или энергопринимающих установках потребителя, если энергопринимающие установки потребителя подключены под действие устройств противоаварийной автоматики? ",
      "answer": "Потребитель совместно с сетевой организацией "
    },
    {
      "question": "Вопрос 42. Кем должны быть утверждены годовые планы (графики) по ремонту основного оборудования электроустановок согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811?  ",
      "answer": "Уполномоченным должностным лицом потребителя (его филиала) "
    },
    {
      "question": "Вопрос 43. На какие виды ремонтов основного оборудования электроустановок должны составляться годовые планы (графики)?",
      "answer": "На все виды ремонтов (На текущие ремонты; На капитальные ремонты; На планово-предупредительные ремонты)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 44. Кто должен организовывать техническое освидетельствование электрооборудования согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Потребитель"
    },
    {
      "question": "Вопрос 45. Каким образом должен выполняться ремонт электрооборудования и аппаратов, непосредственно связанных с технологическими агрегатами? ",
      "answer": "Должен выполняться одновременно с ремонтом таких агрегатов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 46. Какие мероприятия должны выполняться до ввода в работу нового основного оборудования и ЛЭП (на вводимых в эксплуатацию вновь построенных, реконструированных (модернизированных, технически перевооружаемых электроустановках), а также нового оборудования на действующих электроустановках? ",
      "answer": "Всё перечисленное (Подготовлены и испытаны защитные средства, инструмент, запасные части и материалы; Разработана и утверждена эксплуатационная документация; Укомплектован, обучен (с проверкой знаний) электротехнический и электротехнологический персонал; Введены в действие средства связи, сигнализации и пожаротушения, аварийного освещения и вентиляции)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 47. Как часто должна проводиться проверка электрических схем электроустановок на соответствие фактическим эксплуатационным? ",
      "answer": "Не реже одного раза в два года с отметкой о проверке"
    },
    {
      "question": "Вопрос 48. Что из перечисленного не входит в комплект документации, хранящейся на рабочем месте оперативного персонала? ",
      "answer": "Журнал регистрации вводного инструктажа"
    },
    {
      "question": "Вопрос 49. Как часто должны пересматриваться производственные инструкции по эксплуатации электроустановок? ",
      "answer": "В случае изменений условий эксплуатации, но не реже одного раза в три года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 50. Для каких эксплуатационных вопросов должны быть разработаны производственные инструкции? ",
      "answer": "Для всего перечисленного (Для организации и осуществления эксплуатации электроустановок потребителем; Для организации и осуществлению оперативно-технологического управления; Для производства переключений в электроустановках; Для ведения оперативных переговоров; Для предотвращения развития и ликвидации нарушений нормального режима в электроустановках)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 51. В каком случае в производственные инструкции должны быть внесены изменения и дополнения? Укажите правильные ответы.",
      "answer": "Изменения состава ЛЭП, оборудования и устройств;\nИзменения режимов и условий эксплуатации электрооборудования"
    },
    {
      "question": "Вопрос 52. Каким образом необходимо сообщить работникам об изменении в производственных инструкциях? ",
      "answer": "Под подпись работникам, для которых обязательно знание таких инструкций"
    },
    {
      "question": "Вопрос 53. Где проводится проверка знаний работников Потребителя, численность которых не позволяет создать собственную комиссию? ",
      "answer": "В территориальной комиссии Ростехнадзора"
    },
    {
      "question": "Вопрос 54. Какую группу по электробезопасности должны иметь руководители структурных подразделений потребителя (при наличии таких структурных подразделений), в подчинении которых находится электротехнологический персонал? ",
      "answer": "Не ниже, чем у подчиненного персонала"
    },
    {
      "question": "Вопрос 55. У каких категорий работников необходимо проводить первичную проверку знаний? ",
      "answer": "Впервые поступивших на работу, связанную с обслуживанием электроустановок, или при перерыве в работе более 3 лет"
    },
    {
      "question": "Вопрос 56. В какие сроки должна проводиться очередная проверка знаний для электротехнического персонала, непосредственно организующего и проводящего работы по обслуживанию действующих электроустановок или выполняющего в них наладочные, электромонтажные, ремонтные работы или профилактические испытания? ",
      "answer": "Не реже одного раза в 12 месяцев"
    },
    {
      "question": "Вопрос 57. Как часто должна проводиться очередная проверка знаний для административно-технического персонала, не связанного непосредственно с организацией эксплуатации и проведением работ в электроустановках? ",
      "answer": "Не реже одного раза в три года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 58. Каким образом следует устанавливать дату очередной проверки знаний? ",
      "answer": "В зависимости от категории персонала, связанного с эксплуатацией электроустановок"
    },
    {
      "question": "Вопрос 59. При выполнении каких условий проверку знаний у специалиста, принятого на работу по совместительству в целях возложения на него обязанностей ответственного за электрохозяйство, допускается не проводить? ",
      "answer": "Всё перечисленное одновременно (С даты проверки знаний работника по месту основной работы, связанной с эксплуатацией электроустановок, прошло не более 6 месяцев; Энергоемкость электроустановок и их сложность у потребителя, у которого работник трудится по совместительству, не выше, чем по месту основной работы такого работника; У потребителя отсутствуют электроустановки напряжением выше 1000 В)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 60. Какая категория электротехнического персонала указана неверно? ",
      "answer": "Административно-ремонтный персонал"
    },
    {
      "question": "Вопрос 61. Какому персоналу могут быть переданы права и обязанности руководителя потребителя - юридического лица по вопросам организации и проведения работы с персоналом? ",
      "answer": "Административно-техническому персоналу"
    },
    {
      "question": "Вопрос 62. В каком объёме могут быть переданы права и обязанности руководителя потребителя - юридического лица по вопросам организации и проведения работы с персоналом одному или нескольким работникам административно-технического персонала? ",
      "answer": "В полном объеме или частично"
    },
    {
      "question": "Вопрос 63. В каких документах должны быть установлены обязанности должностных лиц потребителя по проведению работы с персоналом? ",
      "answer": "В организационно-распорядительном документе потребителя, указаны в должностных инструкциях и положениях о подразделениях (службах)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 64. Какое количество времени должно проработать непрерывно основное и вспомогательное оборудование для того, чтобы комплексное опробование считалось успешно проведенным? ",
      "answer": "В течение 72 часов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 65. Какое количество времени должна проработать непрерывно ЛЭП для того, чтобы комплексное опробование считалось успешно проведенным? ",
      "answer": "В течение 24 часов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 66. Какой документ должен быть оформлен для проведения пусконаладочных работ и опробования электрооборудования, включения электроустановок по проектной схеме? ",
      "answer": "Временное разрешение, выданное Ростехнадзором"
    },
    {
      "question": "Вопрос 67. Какие мероприятия должны быть проведены потребителем при вводе в работу (первичном включении в сеть) нового основного оборудования и ЛЭП (на вводимых в эксплуатацию вновь построенных, реконструированных (модернизированных, технически перевооружаемых электроустановках), а также нового оборудования на действующих электроустановках, в том числе после его замены? ",
      "answer": "Всё перечисленное (Приемо-сдаточные испытания оборудования и пусконаладочные испытания отдельных систем электроустановок; Комплексное опробование ЛЭП и основного оборудования; Иные мероприятия по вводу ЛЭП и оборудования в работу в составе энергосистемы, предусмотренные нормативными правовыми документами Российской Федерации)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 68. В какой момент следует начать приемо-сдаточные испытания оборудования и пусконаладочные испытания отдельных систем по проектным схемам? ",
      "answer": "После окончания на этом оборудовании монтажных и строительных работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 69. Какие действия с электротехническим и электротехнологическим персоналом должны быть проведены перед опробованием и приемкой нового основного оборудования и ЛЭП (на вводимых в эксплуатацию вновь построенных, реконструированных (модернизированных, технически перевооружаемых электроустановках), а также нового оборудования на действующих электроустановках, в том числе после его замены? ",
      "answer": "Должен быть укомплектован, обучен (с проверкой знаний)  "
    },
    {
      "question": "Вопрос 70. Какая информация указывается в журналах учёта электрооборудования, хранящихся у потребителя? ",
      "answer": "Всё перечисленное (Перечисление основного электрооборудования;Технические данные основного электрооборудования; Инвентарные номера электрооборудования)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 71. Что из перечисленного не входит в перечень технической документации, которая должна быть в наличии у потребителя? ",
      "answer": "Закупочные и арендные договоры на оборудование"
    },
    {
      "question": "Вопрос 72. У кого должны быть в наличии схемы электрических соединений и технологических систем, в том числе нормальные (временные нормальные) схемы электрических соединений электроустановок потребителя? ",
      "answer": "У потребителя "
    },
    {
      "question": "Вопрос 73. У кого должны быть в наличии документы, устанавливающие разделение прав, обязанностей и ответственности структурных подразделений и персонала потребителя по эксплуатации, в том числе обслуживанию и контролю электроустановок? ",
      "answer": "У потребителя "
    },
    {
      "question": "Вопрос 74. При каких условиях должны пересматриваться перечни технической документации?",
      "answer": "При изменении состава технической документации, но не реже одного раза в 3 года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 75. В соответствии с каким перечнем должно быть обеспечено наличие документов и организован доступ персонала потребителя к их использованию? ",
      "answer": "В соответствии с перечнями технической документации"
    },
    {
      "question": "Вопрос 76. С какой периодичностью должны пересматриваться перечни технической документации по эксплуатации электроустановок? ",
      "answer": "Не реже одного раза в 3 года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 77. Что должен обеспечить потребитель у ответственного за электрохозяйство? ",
      "answer": "Наличие полного комплекта схем и производственных инструкций"
    },
    {
      "question": "Вопрос 78. Наличие каких документов должен обеспечить потребитель на рабочем месте персонала? ",
      "answer": "Комплекта схем и производственных инструкций в объеме, необходимом для выполнения персоналом своих трудовых функций"
    },
    {
      "question": "Вопрос 79. В каких документах должны быть отражены все изменения в электроустановках, выполненные в процессе эксплуатации? ",
      "answer": "В производственных инструкциях и на электрических (технологических, исполнительных) схемах и чертежах"
    },
    {
      "question": "Вопрос 80. Каким образом должна доводиться до сведения работников информация об изменениях в производственных инструкциях, схемах и чертежах, для которых знание этих документов обязательно? ",
      "answer": "Должна доводиться до сведения всех работников под подпись, с записью в журнале регистрации инструктажа на рабочем месте или журнале распоряжений (если изменения внесены в схемы вторичных соединений - с записью в журнале релейной защиты и автоматики)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 81. Каким образом следует наносить обозначения и номера на схемах и чертежах? ",
      "answer": "Так, чтобы они соответствовали обозначениям и номерам, выполненным непосредственно на ЛЭП, оборудовании, устройствах"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Как классифицируются помещения в отношении опасности поражения людей электрическим током? ",
      "answer": "Помещения без повышенной опасности, помещения с повышенной опасностью, особо опасные помещения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Какие помещения относятся к помещениям с повышенной опасностью поражения людей электрическим током? ",
      "answer": "Любое из перечисленных помещений относится к помещениям с повышенной опасностью"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Какие помещения, согласно ПУЭ, называются сырыми? ",
      "answer": "Помещения, в которых относительная влажность воздуха превышает 75%"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Какие помещения, согласно ПУЭ, относятся к влажным? ",
      "answer": "Помещения, в которых относительная влажность воздуха больше 60 %, но не превышает 75%"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Какие помещения, согласно ПУЭ, называются сухими? ",
      "answer": "Помещения, в которых относительная влажность воздуха не превышает 60%"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Каким образом должны быть обозначены нулевые рабочие (нейтральные) проводники в электроустановках?",
      "answer": "Буквой N и голубым цветом"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Каким образом обозначаются проводники защитного заземления, а также нулевые защитные проводники в электроустановках напряжением до 1 кВ с глухозаземленной нейтралью? ",
      "answer": "Обозначаются PE и имеют цветовое обозначение чередующимися продольными или поперечными полосами одинаковой ширины желтого и зеленого цветов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Каким цветом должны быть обозначены шины трехфазного тока? ",
      "answer": "Шины фазы A - желтым, фазы B - зеленым, фазы C - красным цветом"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Как обозначаются шины при переменном однофазном токе? ",
      "answer": "Шина B, присоединенная к концу обмотки источника питания, - красным цветом, шина A, присоединенная к началу обмотки источника питания, - желтым цветом"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Как обозначаются шины при постоянном токе? ",
      "answer": "Положительная шина (+) - красным цветом, отрицательная (-) - синим и нулевая рабочая M - голубым цветом"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется приемником электрической энергии (электроприемником)?",
      "answer": "Аппарат, агрегат и др., предназначенный для преобразования электрической энергии в другой вид энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется потребителем электрической энергии? ",
      "answer": "Электроприемник или группа электроприемников, объединенных технологическим процессом и размещающихся на определенной территории"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется нормальным режимом потребителя электрической энергии? ",
      "answer": "Режим, при котором обеспечиваются заданные значения параметров его работы"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется независимым источником питания? ",
      "answer": "Источник питания, на котором сохраняется напряжение в послеаварийном режиме в регламентированных пределах при исчезновении его на другом или других источниках питания"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Как, согласно Правилам устройства электроустановок, должны рассматриваться внешнее и внутреннее электроснабжение при проектировании систем электроснабжения и реконструкции электроустановок? ",
      "answer": "В комплексе, с учетом возможностей и целесообразности технологического резервирования"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, следует учитывать при решении вопросов технологического резервирования? ",
      "answer": "Перегрузочную способность элементов электроустановок, а также наличие резерва в технологическом оборудовании"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. При каких режимах заземления нейтрали, согласно Правилам устройства электроустановок, может предусматриваться работа электрических сетей напряжением 110 кВ? ",
      "answer": "При режимах с глухозаземленной либо с эффективно заземленной нейтралью"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. При каком режиме заземления нейтрали, согласно Правилам устройства электроустановок, должны работать электрические сети напряжением 220 кВ и выше? ",
      "answer": "При режиме с глухозаземленной нейтралью"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. На основании чего, согласно Правилам устройства электроустановок, определяются категории электроприемников по надежности электроснабжения в процессе проектирования системы электроснабжения? ",
      "answer": "На основании нормативной документации и технологической части проекта"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. К какой категории, согласно Правилам устройства электроустановок, относятся электроприемники, перерыв электроснабжения которых может повлечь за собой опасность для жизни людей, угрозу для безопасности государства, значительный материальный ущерб, расстройство сложного технологического процесса, нарушение функционирования особо важных элементов коммунального хозяйства, объектов связи и телевидения? ",
      "answer": "К первой категории"
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. К какой категории, согласно Правилам устройства электроустановок, относятся электроприемники, бесперебойная работа которых необходима для безаварийного останова производства с целью предотвращения угрозы жизни людей, взрывов и пожаров? ",
      "answer": "К особой группе первой категории"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. К какой категории, согласно Правилам устройства электроустановок, относятся электроприемники, перерыв электроснабжения которых приводит к массовому недоотпуску продукции, массовым простоям рабочих, механизмов и промышленного транспорта, нарушению нормальной деятельности значительного количества городских и сельских жителей? ",
      "answer": "Ко второй категории"
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Какое минимальное количество независимых взаимно резервирующих источников питания, согласно Правилам устройства электроустановок, должно обеспечивать электроэнергией электроприемники первой категории в нормальных режимах, если перерыв их электроснабжения при нарушении электроснабжения от одного из источников питания может быть допущен лишь на время автоматического восстановления питания? ",
      "answer": "Два источника питания"
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. Какое минимальное количество независимых, взаимно резервирующих источников питания, согласно Правилам устройства электроустановок, должно обеспечивать электроэнергией электроприемники особой группы первой категории в нормальных режимах, если перерыв их электроснабжения, при нарушении электроснабжения от одного из источников питания, может быть допущен лишь на время автоматического восстановления питания? ",
      "answer": "Три источника питания"
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. Какое минимальное количество источников питания, согласно Правилам устройства электроустановок, должно обеспечивать электроэнергией электроприемники третьей категории в нормальных режимах при условии, что перерывы электроснабжения необходимые для ремонта или замены поврежденного элемента системы электроснабжения, не превышают 1 суток? ",
      "answer": "Один источник питания"
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. Что представляет собой система ТN для электроустановок напряжением до 1 кВ?",
      "answer": "Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки присоединены к глухозаземленной нейтрали источника посредством нулевых защитных проводников"
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Что представляет собой система TN-C для электроустановок напряжением до 1 кВ?",
      "answer": "Система, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники совмещены в одном проводнике на всем ее протяжении"
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. Что представляет собой система TN-S для электроустановок напряжением до 1 кВ?",
      "answer": "Система, в которой нулевой защитный и нулевой рабочий проводники разделены на всем ее протяжении"
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. Что представляет собой система TN-C-S для электроустановок напряжением до 1 кВ?",
      "answer": "Система, в которой функции нулевого защитного и нулевого рабочего проводников совмещены в одном проводнике в какой-то ее части, начиная от источника питания"
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. Что представляет собой система IT для электроустановок напряжением до 1 кВ?",
      "answer": "Система, в которой нейтраль источника питания изолирована от земли, либо заземлена через приборы или устройства, имеющие большое сопротивление, а открытые проводящие части электроустановки заземлены"
    },
    {
      "question": "Вопрос 31. Что представляет собой система TT для электроустановок напряжением до 1 кВ?",
      "answer": "Система, в которой нейтраль источника питания глухо заземлена, а открытые проводящие части электроустановки заземлены при помощи заземляющего устройства, электрически независимого от глухозаземленной нейтрали источника"
    },
    {
      "question": "Вопрос 32. Что является определением термина «Защита от прямого прикосновения»? ",
      "answer": "Защита для предотвращения прикосновения к токоведущим частям, находящимся под напряжением"
    },
    {
      "question": "Вопрос 33. Что является определением термина «Защита при косвенном прикосновении»? ",
      "answer": "Защита от поражения электрическим током, при прикосновении к открытым проводящим частям, оказавшимся под напряжением, при повреждении изоляции"
    },
    {
      "question": "Вопрос 34. Что является определением термина «Заземлитель»? ",
      "answer": "Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей, непосредственно, или через промежуточную проводящую среду"
    },
    {
      "question": "Вопрос 35. Что является определением термина «Искусственный заземлитель»? ",
      "answer": "Заземлитель, специально выполняемый для целей заземления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 36. Что является определением термина «Естественный заземлитель»? ",
      "answer": "Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей, непосредственно, или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 37. Что является определением термина «Заземление»? ",
      "answer": "Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством"
    },
    {
      "question": "Вопрос 38. Что является определением термина «Защитное заземление»? ",
      "answer": "Заземление, выполняемое в целях электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 39. Что является определением термина «Основная изоляция»? ",
      "answer": "Изоляция токоведущих частей, обеспечивающая, в том числе, защиту от прямого прикосновения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 40. Что является определением термина «Двойная изоляция»? ",
      "answer": "Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, состоящая из основной и дополнительной изоляции"
    },
    {
      "question": "Вопрос 41. Что является определением термина «Усиленная изоляция»? ",
      "answer": "Изоляция в электроустановках напряжением до 1 кВ, обеспечивающая степень защиты от поражения электрическим током, равноценная двойной изоляции"
    },
    {
      "question": "Вопрос 44. Являются ли лакокрасочные покрытия изоляцией, защищающей от поражения электрическим током? ",
      "answer": "Не являются, за исключением случаев, специально оговоренных техническими условиями на конкретные изделия"
    },
    {
      "question": "Вопрос 45. Каким образом должны быть проложены продольные заземлители в электроустановках напряжением выше 1 кВ в сетях с эффективно заземленной нейтралью? ",
      "answer": "Продольные заземлители должны быть проложены вдоль осей электрооборудования со стороны обслуживания, на глубине 0,5-0,7 м от поверхности земли и на расстоянии 0,8-1,0 м от фундаментов или оснований оборудования"
    },
    {
      "question": "Вопрос 48. Каким должно быть сопротивление заземляющего устройства, к которому присоединены выводы источника трансформатора, при линейном напряжении 380 В источника трехфазного тока? ",
      "answer": "Не более 4 Ом"
    },
    {
      "question": "Вопрос 49. Что может быть использовано в качестве естественных заземлителей? ",
      "answer": "Металлические трубы водопровода, проложенные в земле"
    },
    {
      "question": "Вопрос 50. Какое минимальное сечение должен иметь медный заземляющий проводник, присоединяющий заземлитель рабочего (функционального) заземления, к главной заземляющей шине в электроустановках напряжением до 1 кВ? ",
      "answer": "10 мм2"
    },
    {
      "question": "Вопрос 51. Что может использоваться в качестве РЕ-проводников в электроустановках напряжением до 1000 В? ",
      "answer": "Стальные трубы электропроводок"
    },
    {
      "question": "Вопрос 52. Каким должно быть минимальное сечение отдельно проложенных защитных алюминиевых проводников? ",
      "answer": "16 мм2"
    },
    {
      "question": "Вопрос 53. Каким образом должно быть выполнено присоединение заземляющих и нулевых защитных проводников, и проводников уравнивания потенциалов к открытым проводящим частям? ",
      "answer": "При помощи болтовых соединений или сварки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 54. Что может быть применено для защиты при косвенном прикосновении в цепях, питающих переносные электроприемники? ",
      "answer": "Любая из перечисленных мер защиты, в зависимости от категории помещения по уровню опасности поражения людей электрическим током (Автоматическое отключение питания; Защитное электрическое разделение цепей; Сверхнизкое напряжение; Двойная изоляция)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 57. Что не допускается, совместно, прокладывать в стальных и других механических прочных трубах, рукавах, коробах, лотках и замкнутых каналах строительных конструкций зданий? ",
      "answer": "Взаиморезервируемые провода и кабели"
    },
    {
      "question": "Вопрос 58. Что должно быть обеспечено при прокладке проводов и кабелей в трубах, глухих коробах, гибких металлических рукавах и замкнутых каналах? ",
      "answer": "Возможность замены проводов и кабелей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 59. Что должно учитываться при выборе вида электропроводки и способа прокладки проводов и кабелей? ",
      "answer": "Требования электробезопасности и пожарной безопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 60. Какие провода следует применять при наличии масел и эмульсий в местах их прокладки? ",
      "answer": "Провода с маслостойкой изоляцией"
    },
    {
      "question": "Вопрос 62. Допускается ли совмещенная прокладка токопроводов и технологических трубопроводов на общих опорах? ",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 63. На каком расстоянии на кабелях, проложенных в кабельных сооружениях, должны располагаться бирки? ",
      "answer": "Не реже чем через каждые 50 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 70. Когда допускается переход кабелей из блоков в землю без кабельных колодцев?",
      "answer": "При числе кабелей до 10 и напряжении не выше 35 кВ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 71. Допускается ли в кабельном сооружении иметь один выход? ",
      "answer": "Допускается, но только при длине кабельного сооружения не более 25 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 72. Чем должны перекрываться кабельные каналы и двойные полы в распределительных устройствах и помещениях? ",
      "answer": "Съемными несгораемыми плитами"
    },
    {
      "question": "Вопрос 73. Каким должно быть расстояние в производственных помещениях между параллельно проложенными силовыми кабелями и трубопроводами с горючими жидкостями? ",
      "answer": "Не менее 1,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 74. Какой тип опор устанавливается в местах изменения направления трассы воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Угловые опоры"
    },
    {
      "question": "Вопрос 75. Какой тип опор устанавливается на прямых участках трассы воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Промежуточные опоры"
    },
    {
      "question": "Вопрос 76. Допускается ли прохождение ВЛ по территории стадионов, учебных и детских учреждений? ",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 77. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется питающей осветительной сетью? ",
      "answer": "Сеть от распределительного устройства подстанции или ответвления от воздушных линий электропередачи до ВУ, ВРУ, ГРЩ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 78. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется распределительной сетью? ",
      "answer": "Сеть от ВУ, ВРУ, ГРЩ до распределительных пунктов, щитков и пунктов питания наружного освещения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 79. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется групповой сетью? ",
      "answer": "Сеть от щитков до светильников, штепсельных розеток и других электроприемников"
    },
    {
      "question": "Вопрос 81. Какие условия для обычного исполнения светильников, согласно Правилам устройства электроустановок, должны соблюдаться при применении люминесцентных ламп в осветительных установках? ",
      "answer": "Температура окружающей среды не должна быть ниже 5 °С; напряжение у осветительных приборов должно быть не менее 90% номинального"
    },
    {
      "question": "Вопрос 83. Светильники какого класса защиты, согласно Правилам устройства электроустановок, необходимо применять (за исключением светильников, обслуживаемых с кранов) в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных помещениях при высоте установки светильников общего освещения над полом или площадкой обслуживания менее 2,5 м при условии, что цепь не защищена устройством защитного отключения?",
      "answer": "Класса защиты 2 или 3"
    },
    {
      "question": "Вопрос 84. Светильники какого минимального класса защиты, согласно Правилам устройства электроустановок, допускается применять (за исключением светильников, обслуживаемых с кранов) в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных помещениях при высоте установки светильников общего освещения над полом или площадкой обслуживания менее 2,5 м при условии что цепь защищена устройством защитного отключения? ",
      "answer": "Класса защиты 1"
    },
    {
      "question": "Вопрос 85. Какое напряжение, согласно Правилам устройства электроустановок, должно применяться для питания переносных светильников в помещениях с повышенной опасностью и особо опасных помещениях? ",
      "answer": "Напряжение не выше 50 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 86. На какие виды, согласно Правилам устройства электроустановок, делится аварийное освещение? ",
      "answer": "Освещение безопасности и эвакуационное освещение"
    },
    {
      "question": "Вопрос 87. Для чего, согласно Правилам устройства электроустановок, предназначено освещение безопасности? ",
      "answer": "Для продолжения работы при аварийном отключении рабочего освещения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 89. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, может применяться для питания групп светильников вместо групповых щитков при использовании шинопроводов в качестве линий питающей осветительной сети? ",
      "answer": "Присоединяемые к шинопроводу отдельные аппараты защиты и управления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 91. На какой максимальной высоте над уровнем пола, согласно Правилам устройства электроустановок, должны устанавливаться светильники, обслуживаемые со стремянок или приставных лестниц? ",
      "answer": "На высоте не более 5 м до низа светильника"
    },
    {
      "question": "Вопрос 92. На какой высоте, как правило, должны устанавливаться штепсельные розетки на номинальный ток до 16 А и напряжение до 250 В в производственных помещениях? ",
      "answer": "На высоте 0,8-1,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 93. Допускается ли, согласно Правилам устройства электроустановок, сооружение встроенных или пристроенных подстанций в спальных корпусах различных учреждений, в школьных и других учебных заведениях? ",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 94. В каких случаях, согласно Правилам устройства электроустановок, допускается размещение встроенных и пристроенных подстанций с использованием сухих трансформаторов в жилых зданиях при выполнении в полном объеме санитарных требований по ограничению уровня шума и вибрации в соответствии с действующими стандартами? ",
      "answer": "В исключительных случаях по согласованию с органами государственного надзора"
    },
    {
      "question": "Вопрос 95. Какое минимальное расстояние, согласно Правилам устройства электроустановок, должно быть от места установки ВУ, ВРУ, ГРЩ до трубопроводов (водопровод, отопление, канализация, внутренние водостоки)?",
      "answer": "Расстояние не менее 1,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 96. Каким, согласно Правилам устройства электроустановок, должно быть сечение РЕ проводников, не входящих в состав кабеля? ",
      "answer": "Не менее 2,5 мм2 - при наличии механической защиты и 4 мм2 - при ее отсутствии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 98. Что используется при присоединении переносной или передвижной электросварочной установки непосредственно к стационарной электрической сети? ",
      "answer": "Коммутационный и защитный аппараты (аппарат) с разборными или разъемными контактными соединениями"
    },
    {
      "question": "Вопрос 99. Какая должна быть длина гибкого кабеля, соединяющего источник сварочного тока и коммутационный аппарат? ",
      "answer": "Не больше 15 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 100. При каком напряжении шкафы комплектных устройств и корпуса сварочного оборудования (машин), имеющие неизолированные токоведущие части, должны быть оснащены блокировкой, обеспечивающей при открывании дверей (дверец) отключение от электрической сети устройств, находящихся внутри шкафа (корпуса)? ",
      "answer": "Выше 50 В переменного или выше 110 В постоянного тока"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Какие переключения должны выполняться при наличии рассмотренных и согласованных диспетчерских или оперативных заявок?",
      "answer": "Направленные на изменение технологического режима работы или эксплуатационного состояния ЛЭП, оборудования, устройств РЗА"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. В соответствии с какими документами должен выполнять переключения в электроустановках оперативный персонал объектов электроэнергетики и начальник смены объекта (НСО)?",
      "answer": "По бланкам или типовым бланкам переключений"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. При каких условиях допускается производить в ОРУ переключения в электроустановках, не связанные с предотвращением развития и ликвидацией нарушения нормального режима ?",
      "answer": "При резких (в течение суток) колебаниях температуры окружающего воздуха (более 15 °C) с переходом через 0 °C и определенных в местных инструкциях по производству переключений"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Разрешаются ли операции с коммутационными аппаратами, имеющими дистанционное управление, при наличии замыкания на землю в цепях оперативного тока?",
      "answer": "Запрещаются до устранения замыкания на землю, за исключением операций для предотвращения развития и ликвидации нарушения нормального режима"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Какие операции из перечисленных необходимо произвести при выводе в ремонт ЛЭП, подключенной к РУ через два выключателя с последующим их включением?",
      "answer": "Должно выводиться АПВ данных выключателей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Что следует понимать под отказом средств связи?",
      "answer": "Нарушение всех видов связи с диспетчерским центром (ДЦ), центром управления сетями (ЦУС), начальником смены объекта (НСО) соответственно, а также невозможность связаться с диспетчерским персоналом ДЦ, оперативным персоналом ЦУС, НСО, оперативным персоналом объекта электроэнергетики более 3 минут из-за плохой слышимости и (или) перебоев в работе связи"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Допускается выдача команд (разрешений, подтверждений) на производство переключений диспетчерскому или оперативному персоналу, прямая связь с которым нарушилась, через другой диспетчерский или оперативный персонал, который должен зафиксировать команду (разрешение, подтверждение) в своем оперативном журнале, а затем передать команду (разрешение, подтверждение) на производство переключений по назначению?",
      "answer": "Да"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Что из нижеперечисленного не должен содержать бланк (типовой бланк) переключений?",
      "answer": "Список персонала, не участвующего в переключениях в электроустановках"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Какую операцию следует относить к проверочным операциям, указываемым в разделе \"Последовательность выполнения операций\" бланка (типового бланка) переключений?",
      "answer": "По проверке введенного положения и исправности  дифференциальной защиты шин (ДЗШ) перед выполнением операций с шинными разъединителями"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Какую операцию следует относить к основным операциям, указываемым в разделе \"Последовательность выполнения операций\" бланка (типового бланка) переключений?",
      "answer": "Операцию с заземляющими разъединителями"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. На основании каких документов разрабатывается бланк (типовой бланк) переключений по выводу из работы и вводу в работу ЛЭП, оборудования, устройств РЗА, находящихся в диспетчерском управлении диспетчерского центра (ДЦ) или технологическом управлении ЦУС, НСО?",
      "answer": "Программы (типовой программы) переключений, с необходимой степенью детализации операций, выполняемых на объекте электроэнергетики"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Каким лицом принимается решение о применении типового бланка переключений в электроустановках?",
      "answer": "Лицом, выполняющим переключения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Что должен сделать диспетчерский, оперативный персонал в случае если во время переключений в электроустановках произошел вынужденный перерыв в связи с ликвидацией нарушения нормального режима или по иным обстоятельствам?",
      "answer": "Приступить к прерванным переключениям в электроустановках только после проверки соответствия программы (типовой программы) или бланка (типового бланка) переключений актуальному состоянию схемы электрических соединений объектов (объекта) переключений с учетом ранее выполненных операций по команде (разрешению, подтверждению) лица, отдавшего команду (разрешение, подтверждение) на переключения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. Что из нижеперечисленного не обязан делать оперативный персонал перед вводом в работу ЛЭП, оборудования и устройств РЗА после ремонта, технического обслуживания?",
      "answer": "Проверить отсутствие напряжения на рабочем месте."
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Какой этап из порядка, согласно которому должны производиться переключения в электроустановках по бланкам (типовым бланкам) переключений, выполняемые с участием контролирующего лица, указан верно?",
      "answer": "Лицо, выполняющее переключения, повторяет содержание операции, подготавливается к ее выполнению (берется за ключ управления, накладку, испытательный блок, вставляет рукоятку в привод)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. Устройства РЗА или их ступени, которые по параметрам настройки и принципу действия могут ложно сработать вследствие несимметрии токов или напряжений, возникающей при операциях с переключающими устройствами в цепях устройств РЗА и коммутационными аппаратами первичной цепи, на время указанных операций должны быть:",
      "answer": "Выведены из работы в соответствии с требованиями инструкции по оперативному обслуживанию (эксплуатации) устройств РЗА"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. Какие переключения должны выполняться по программам (типовым программам) и бланкам (типовым бланкам) переключений по выводу из работы (вводу в работу) устройств РЗА?",
      "answer": "Сложные переключения по выводу из работы (вводу в работу) устройств РЗА"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. Какие устройства РЗА должны быть выведены из работы в соответствии с требованиями инструкции по оперативному обслуживанию (эксплуатации) устройств РЗА при операциях с переключающими устройствами в цепях устройств РЗА и коммутационными аппаратами первичной цепи?",
      "answer": "Устройства РЗА или их ступени, которые по параметрам настройки и принципу действия могут ложно сработать вследствие несимметрии токов или напряжений"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. Какие операции необходимо выполнить перед выводом из работы по любой причине устройства РЗ, действующего на пуск устройства резервирования при отказе выключателя (УРОВ)?",
      "answer": "Вывести пуск УРОВ от этого устройства РЗ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. Что необходимо выполнить при операциях с шинными разъединителями с ручным приводом? ",
      "answer": "АПВ шин должно быть выведено из работы на время таких операций"
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Что необходимо выполнить при выводе в ремонт ЛЭП с установкой заземления на участке ЛЭП после ВЧ-заградителя в сторону ЛЭП? ",
      "answer": "Должны быть выведены из работы приемники устройства передачи аварийных сигналов и команд (УПАСК) по всем выходным цепям со всех сторон ЛЭП до установки заземления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. Что необходимо выполнить после включения ЛЭП под нагрузку? ",
      "answer": "Должен быть выполнен обмен ВЧ-сигналами между приемопередатчиками защит"
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Что необходимо сделать на время выполнения операций переключающими устройствами в токовых цепях дифференциальной защиты трансформатора (ДЗТ)? ",
      "answer": "ДЗТ необходимо вывести"
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. Что требуется сделать на время выполнения операций переключающими устройствами в токовых цепях дифференциальной защиты шин (ДЗШ) (дифференциальной защиты ошиновки - ДЗОШ)? ",
      "answer": "Вывод ДЗШ (ДЗОШ) не требуется"
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. Что необходимо выполнить перед отключением ЛЭП и оборудования, факт отключения которых является пусковым органом устройства (комплекса) противоаварийной автоматики (ПА), а также перед отключением (включением) отдельных выключателей и разъединителей, повреждение которых может привести к отключению этих ЛЭП или оборудования?:",
      "answer": "Должен быть выполнен контроль несработанного состояния ступеней устройства контроля предшествующего режима (КПР) (отсутствия набранных управляющих воздействий) в соответствующем устройстве (комплексе) ПА"
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. Как допускается проводить  переключения в электроустановках для предотвращения развития и ликвидации нарушений нормального режима?",
      "answer": "Допускается выполнение переключений без использования программ (типовых программ) и бланков (типовых бланков) переключений с последующей фиксацией выполненных операций в оперативном журнале"
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Что разрешается делать оперативному персоналу при возникновении (угрозе возникновения) повреждения ЛЭП, оборудования, а также при возникновении несчастного случая и иных обстоятельств, создающих угрозу жизни людей?",
      "answer": "Разрешается самостоятельно выполнять переключения в электроустановках без получения команды (разрешения, подтверждения) диспетчерского или оперативного персонала центра управления сетями (ЦУС), начальником смены объекта (НСО), но с последующим незамедлительным уведомлением его обо всех выполненных операциях"
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. Что следует понимать под отказом всех видов связи?",
      "answer": "Нарушение всех видов связи с диспетчерским центром (ДЦ), центром управления сетями (ЦУС), начальником смены объекта (НСО) соответственно, а также невозможность связаться с диспетчерским персоналом ДЦ, оперативным персоналом ЦУС, НСО, оперативным персоналом объекта электроэнергетики более 3 минут из-за плохой слышимости и (или) перебоев в работе связи"
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. Кто выдаёт разрешение на операции по деблокированию оперативному персоналу объекта электроэнергетики для предотвращения развития и ликвидации нарушений нормального режима?",
      "answer": "Оперативный персонал центра управления сетями (ЦУС), начальником смены объекта (НСО)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. Кто выдаёт разрешение на операции по деблокированию оперативному персоналу объекта электроэнергетики для предотвращения развития и ликвидации нарушений нормального режима, связанных с отказом выключателя, когда для исключения его из схемы требуются операции с разъединителями?",
      "answer": "Диспетчерским персоналом, руководящим ликвидацией нарушения нормального режима"
    },
    {
      "question": "Вопрос 31. Когда разрешается диспетчерскому и оперативному персоналу отдавать команду (разрешение, подтверждение) на производство переключений для предотвращения развития и ликвидации нарушений нормального режима?",
      "answer": "При наличии необходимой информации об оперативном состоянии схемы объекта электроэнергетики и о фактическом состоянии оборудования по результатам осмотра"
    },
    {
      "question": "Вопрос 32. Для предотвращения развития и ликвидации нарушений нормального режима разрешается ли оперативному персоналу выполнять переключения в электроустановках единолично?",
      "answer": "Разрешается, если порядок оперативного обслуживания объекта электроэнергетики предусматривает наличие одного работника из числа оперативного персонала в смене"
    },
    {
      "question": "Вопрос 33. Когда при отключении или выводе в ремонт выключателя, ЛЭП, Т (АТ) должно быть зафиксировано ремонтное состояние выключателя, ЛЭП, Т (АТ) в устройстве фиксации отключения выключателя (ФОВ), устройстве фиксации отключения линии(ФОЛ), устройстве фиксации отключения трансформатора (автотрансформатора) (ФОТ)?",
      "answer": "После отключения выключателя, до снятия с него оперативного тока"
    },
    {
      "question": "Вопрос 34. Когда при выводе в ремонт трансформатора (автотрансформатора, шунтирующего реактора) должны ли приниматься меры по предотвращению отключения указанных выключателей от РЗА, в том числе технологических защит выведенного в ремонт трансформатора (автотрансформатора, шунтирующего реактора)?",
      "answer": "Должны при условии, что трансформатор (автотрансформатор, шунтирующий реактор) не имеет собственного выключателя или подключен к РУ, выполненному по полуторной схеме, схеме треугольника, четырехугольника и иным подобным схемам, с последующим включением соответствующих выключателей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 35. В течение какого срока должны храниться использованные программы (типовые программы) и бланки (типовые бланки) переключений?",
      "answer": "Должны храниться до ввода в работу ЛЭП, оборудования и устройств РЗА, но не менее 20 суток"
    },
    {
      "question": "Вопрос 36. Допускается ли во время переключений в электроустановках изменение распределения обязанностей между лицами, выполняющими переключения в электроустановках, и контролирующим лицом?",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 37. Как должны производиться переключения в электроустановках при вводе в работу новых (модернизированных, реконструированных) ЛЭП, оборудования, устройств РЗА и при проведении испытаний?",
      "answer": "По комплексным программам"
    },
    {
      "question": "Вопрос 38. В течение какого времени допускается не вводить оперативное ускорение резервных защит, при необходимости кратковременного вывода дифференциальной защиты шин (ДЗШ)?",
      "answer": "30 минут"
    },
    {
      "question": "Вопрос 39. Что должен сделать оперативный персонал при наличии признакох, характерных для короткого замыкания или несинхронного включения?",
      "answer": "Отключить выключатель"
    },
    {
      "question": "Вопрос 40. Как должно выполняться отключение и включение ненагруженных трансформаторов, к нейтрали которых подключен дугогасящий реактор, во избежание появления перенапряжений?",
      "answer": "После отключения дугогасящего реактора"
    },
    {
      "question": "Вопрос 41. Когда проводится осмотр оборудования при выполнении операций в РУ электростанций и подстанций нового поколения с постоянным дежурством оперативного персонала, построенных с применением КРУЭ?",
      "answer": "Осмотр оборудования непосредственно перед началом переключений в электроустановках не выполняется"
    },
    {
      "question": "Вопрос 42. Где должен быть определен порядок подачи и снятия напряжения с ЛЭП, а также допустимость его изменения с указанием выполнения необходимых мероприятий?",
      "answer": "В местных инструкциях"
    },
    {
      "question": "Вопрос 43. Разрешается ли шунтирование и расшунтирование межсекционного реактора развилками шинных разъединителей присоединений в схемах электрических соединений объекта переключений, в которых секции шин нормально замкнуты через межсекционный реактор?",
      "answer": "Запрещается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 44. Допускается ли выполнять перевод присоединений с одной системы сборных шин (СШ) на другую поочередным включением шинных разъединителей одной СШ с последующим отключением шинных разъединителей от другой СШ в зависимости от конструктивного расположения в РУ шинных разъединителей присоединений?",
      "answer": "Да"
    },
    {
      "question": "Вопрос 45. Как проверяется перед объединением систем сборных шин (СШ), работающих раздельно, в электроустановках, в которых отсутствуют приборы контроля синхронизма?",
      "answer": "Синхронность напряжений должна подтверждаться соответствующим диспетчерским персоналом диспетчерского центра (ДЦ) или оперативным персоналом центра управления сетями (ЦУС), начальником смены объекта (НСО)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 46. В каких случаях допускается в электроустановках на подстанциях и в распределительных устройствах электростанций нового поколения отключение выключателя, находящегося под рабочим напряжением, с использованием местного управления?",
      "answer": "Для предотвращения угрозы жизни людей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 47. В каких случаях оперативный ток должен быть снят с приводов разъединителей, имеющих дистанционное управление?",
      "answer": "Если в процессе переключений в электроустановках необходима фиксация указанных разъединителей во включенном положении"
    },
    {
      "question": "Вопрос 48. С учетом каких особенностей должны выполняться переключения на подстанциях и в распределительных устройствах электростанций нового поколения без постоянного дежурства оперативного персонала?",
      "answer": "Переключения в электроустановках должны осуществляться оперативным персоналом центра управления сетями (ЦУС), начальником смены объекта (НСО) или диспетчерским персоналом диспетчерского центра (ДЦ) дистанционно с использованием АРМ без присутствия персонала непосредственно на подстанции, РУ электростанции"
    },
    {
      "question": "Вопрос 49. При каком уравнительном токе допускается включение и отключение \"кольцующих\" разъединителей?",
      "answer": "70 А"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1 . Укажите верный перечень исчерпывающих мероприятий по оказанию первой помощи. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) определение угрожающих факторов для собственной жизни и здоровья; 2) определение угрожающих факторов для жизни и здоровья пострадавшего; 3) устранение угрожающих факторов для жизни и здоровья; 4) прекращение действия повреждающих факторов на пострадавшего; 5) оценка количества пострадавших; 6) извлечение пострадавшего из транспортного средства или других труднодоступных мест; 7) перемещение пострадавшего"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2 . Укажите перечень исчерпывающих мероприятий по оказанию первой помощи. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) оценка обстановки и обеспечение безопасных условий для оказания первой помощи; 2) вызов скорой медицинской помощи, других специальных служб, сотрудники которых обязаны оказывать первую помощь; 3) определение наличия сознания у пострадавшего; 4) восстановление проходимости дыхательных путей и определение признаков жизни у пострадавшего; 5) проведение сердечно-легочной реанимации до появления признаков жизни; 6) поддержание проходимости дыхательных путей; 7) осмотр пострадавшего и временная остановка наружного кровотечения; 8) подробный осмотр  пострадавшего в целях выявления признаков травм, отравлений и других состояний, угрожающих его жизни и здоровью и оказание первой помощи; 9) придание пострадавшему оптимального положения тела; 10) контроль состояния пострадавшего (сознание, дыхание, кровообращение) и оказание психологической поддержки; 11) передача пострадавшего бригаде скорой медицинской помощи, другим специальным службам, сотрудники которых обязаны оказывать первую помощь."
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Укажите последовательность действий по восстановлению проходимости дыхательных путей и определению признаков жизни у пострадавшего. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) запрокинуть голову с подъемом подбородка; 2) выдвинуть нижнюю челюсть; 3) определить наличие дыхания с помощью слуха, зрения и осязания;4) определить наличие кровообращения, проверить пульс на магистральных артериях"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Перечень состояний при которых не оказывается первая помощь в соответствии с Приказомприказом Минздрава России от 04.05.2012 № 477н?",
      "answer": "Степень сильного алкогольного опъянения, нарушение координации. "
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Перечислите мероприятия по проведению сердечно-легочной реанимации до появления признаков жизни. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) давление руками на грудину пострадавшего; 2) искусственное дыхание «Рот ко рту» (»Рот к носу», с использованием устройства для искусственного дыхания)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Какие предпринимаются действия по поддержанию проходимости дыхательных путей? (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) придать пострадавшему устойчивое боковое положение; 2) запрокинуть голову с подъемом подбородка; 3) выдвинуть нижнюю челюсть"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Перечислите мероприятия по обзорному осмотру пострадавшего и временной остановке наружного кровотечения. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) обзорный осмотр пострадавшего на наличие кровотечений; 2) пальцевое прижатие артерии; 3) наложение жгута; 4) максимальное сгибание конечности в суставе; 5) прямое давление на рану; 6) наложение давящей повязки."
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Какие действия оказывающего помощь не относятся к мероприятиям по подробному осмотру пострадавшего в целях выявления признаков травм, отравлений и других состояний, угрожающих его жизни и здоровью, и по оказанию первой помощи в случае выявления указанных состояний: (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н)?",
      "answer": "1) осмотр пострадавшего на наличие кровотечений; 2) прекращение воздействия опасных химических веществ на пострадавшего проведением клистирования;  3) наложение гипсовых повязок при повреждении конечностей;  4) накрыть сухой чистой тканью, поверх ткани на 20-30 мин. приложить холод "
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. На каком этапа производится вызов скорой медицинской помощи, других специальных служб, сотрудники которых обязаны оказывать первую помощь в соответствии с федеральным законом или со специальным правилом согласно приказу Минздрава России от 04.05.2012 № 477н?",
      "answer": "после обнаружения пострадавшего и оценки обстановки по обеспечению безопасных условий для оказания первой помощи"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Какие из перечисленных изолирующих электрозащитных средств относятся к основным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением до 1000 В? ",
      "answer": "Изолирующие клещи"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Какие из перечисленных изолирующих электрозащитных средств относятся к дополнительным изолирующим электрозащитным средствам для электроустановок напряжением до 1000 В? ",
      "answer": "Диэлектрические галоши"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Что необходимо сделать при обнаружении непригодности средств защиты? ",
      "answer": "Изъять из эксплуатации, сделать запись в журнале учета и содержания средств защиты об изъятии или в оперативной документации"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Допускается ли использовать средства защиты с истекшим сроком годности? ",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Какие из перечисленных электрозащитных средств и средств индивидуальной защиты не нумеруются для учета при вводе их в эксплуатацию? ",
      "answer": "Каски защитные, диэлектрические ковры, изолирующие подставки, плакаты безопасности, защитные ограждения, штанги для переноса и выравнивания потенциала"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. С какой периодичностью должны проверяться наличие и состояние средств защиты работником, ответственным за их состояние, с записью результатов осмотра в журнал? ",
      "answer": "Не реже 1 раза в 6 месяцев, а для переносных заземлений - не реже 1 раза в 3 месяца"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Каким образом работник при непосредственном использовании может определить, что электрозащитные средства прошли эксплуатационные испытания и пригодны для применения? ",
      "answer": "По штампу или маркировке на средстве защиты"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Как должны маркироваться средства защиты, не выдержавшие испытания? ",
      "answer": "Штамп испытания должен быть перечеркнут красной краской"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Какое значение напряжения должно применяться для испытания основных изолирующих электрозащитных средств, предназначенных для электроустановок напряжением выше 1 до 35 кВ включительно? ",
      "answer": "Равное 3-кратному линейному, но не ниже 40 кВ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Какая должна быть, как правило, длительность приложения полного испытательного напряжения для изолирующих средств защиты из слоистых диэлектриков? ",
      "answer": "5 минут"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Какое обучение в обязательном порядке должны пройти сотрудники, чтобы получить допуск к работе на объекте? ",
      "answer": "Обучение мерам пожарной безопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. При каком количестве людей, единовременно находящихся на этаже здания сооружения, должны быть вывешены на видных местах планы эвакуации людей? ",
      "answer": "10 и более человек"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. В каком случае, в дополнение к плану эвакуации, должна быть разработана инструкция, определяющая действие персонала по эвакуации людей? ",
      "answer": "На объектах с массовым пребыванием людей "
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. С какой периодичностью на объектах с массовым пребыванием людей должны проводиться практические тренировки по эвакуации людей при пожаре? ",
      "answer": "Не реже одного раза в полугодие"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Куда должны складываться использованные промасленные обтирочные материалы? ",
      "answer": "В контейнеры из негорючего материала с закрывающейся крышкой "
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Какие электроустановки и электрические приборы подлежат отключению по окончании рабочего времени? ",
      "answer": "Электроустановки и бытовые электроприборы в помещениях, в которых по окончании рабочего времени отсутствует дежурный персонал"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. С какой периодичностью должна проводиться перекатка пожарных рукавов? ",
      "answer": "Не реже 1 раза в год"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. С какой периодичностью руководитель организации должен обеспечивать проведение проверки работоспособности систем и средств противопожарной защиты объекта? ",
      "answer": "Проверка работоспособности проводится не реже 1 раза в квартал"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. При каком условии разрешается использовать запас воды, предназначенный для нужд пожаротушения? ",
      "answer": "Использование для хозяйственных и (или) производственных целей запас воды, предназначенный для нужд пожаротушения, запрещается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. С какой периодичностью производится проверка работоспособности систем оповещения людей о пожаре? ",
      "answer": "Не реже 1 раза в квартал"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Укажите, в какие сроки проводится проверка знаний вновь назначенных на должность работников, относящихся к категории административно-технического персонала или вспомогательного персонала?",
      "answer": "Hе позднее одного месяца после назначения на должность"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. От каких факторов зависит необходимость и длительность каждого этапа подготовки по новой должности оперативного персонала?",
      "answer": "От всего перечисленного (От уровня профессионального образования работника и  уровня его знаний; От стажа практической работы по смежным должностям; От технической сложности объекта)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Чем определяется объем знаний для проверки по каждой должности требованиями «Правил работы с персоналом в организациях электроэнергетики Российской Федерации»?",
      "answer": "Должностными обязанностями (трудовыми функциями)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. В каких случаях проводится внеочередная проверка знаний?",
      "answer": "В любом из перечисленных случаев (При нарушении работниками требований нормативных актов по охране труда; При переводе работника на новую должность (для рабочих - на новое рабочее место); При перерыве в работе в данной должности более 6 месяцев)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Для проведения проверки знаний руководитель организации должен назначить постоянно действующую комиссию организации в составе не менее: ",
      "answer": "5 человек"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. В какой срок лицо, получившее неудовлетворительную оценку по результатам проверки знаний, должно пройти повторную проверку?",
      "answer": "Не более одного месяца"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Каков порядок допуска к самостоятельной работе вновь принятых работников или имевших перерыв в работе более 6 месяцев?",
      "answer": "В зависимости от категории персонала, после прохождения этапов подготовки в соответствии с индивидуальной программой подготовки."
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. С какой периодичностью каждый работник из числа диспетчерского, оперативного и оперативно-ремонтного персонала  должен быть проверен в контрольной противопожарной тренировке?",
      "answer": "Один раз в шесть календарных месяцев"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Какие действия должны предприниматься в отношении работников, получивших неудовлетворительную оценку действий при проведении тренировки (противоаварийной или противопожарной)?",
      "answer": "Повторная тренировка в сроки, определяемые уполномоченным должностным лицом организации, но не позднее одного месяца "
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. На какой персонал распространяются требования специальной подготовки?",
      "answer": "На работников из числа диспетчерского, оперативного и оперативно-ремонтного персонала"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. С какой периодичностью должно проводиться длительное периодическое обучение работников, относящихся к категориям административно-технического, диспетчерского, оперативного, оперативно-ремонтного и ремонтного персонала?",
      "answer": "Не реже 1 раза в 5 лет"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Укажите, как часто должны осуществляться обходы и осмотры рабочих мест уполномоченными лицами организации?",
      "answer": "Периодичность, порядок их организации и проведения определяет руководитель организации или уполномоченное им должностное лицо"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Как учитывается время, затраченное на проведение противоаварийных и противопожарных тренировок в соответствии с требованиями «Правил работы с персоналом в организациях электроэнергетики Российской Федерации»?",
      "answer": "Включается в рабочее время тренирующихся"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. В какие сроки должны проводиться учебные и контрольные противоаварийные тренировки для работников, относящихся к категории диспетчерского, оперативного, оперативно-ремонтного персонала?",
      "answer": "В порядке, установленном Правилами проведения противоаварийных тренировок"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Допускается ли совмещение контрольных противоаварийных тренировок си контрольных противопожарных тренировок в соответствии с требованиями «Правил работы с персоналом в организациях электроэнергетики Российской Федерации»?",
      "answer": "Да"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. Когда должна осуществляться подготовка персонала для вводимых в работу новых и реконструируемых объектов электроэнергетики?",
      "answer": "До начала проведения пробных пусков и комплексного опробования оборудования"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. На кого не распростарняются требования «Правил работы с персоналом в организациях электроэнергетики Российской Федерации»",
      "answer": "Потребителей электрической энергии и владельцев объектов электроэнергетики, являющихся физическими лицами."
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. Кто утверждает порядок проведения работы с персоналом в организации?",
      "answer": "Руководитель организации или уполномоченным им должностным лицом организации."
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. Какие обязательные формы работы с персоналом не осуществляются для административно-технического персонала?",
      "answer": "Противоаварийные тренировки."
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. Какие обязательные формы работы с персоналом не осуществляются для ремонтного персонала?",
      "answer": "Противоаварийные тренировки."
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Какой персонал не проходит подготовку по новой должности (рабочему месту)?",
      "answer": "Административно-технический персонал."
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. В каком объеме должна проводиться стажировка для диспетчерского, оперативного, оперативно-ремонтного и ремонтного персонала?",
      "answer": "В объеме, определенном программой подготовки по новой должности."
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Кто проводит стажировку для диспетчерского, оперативного, оперативно-ремонтного и ремонтного персонала?",
      "answer": "Проводиться под руководством работника, ответственного за стажировку, назначенного организационно-распорядительным документом"
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. Какие рабочие места предусмотренны во время стажировки для оперативного, оперативно-ремонтного персонала?",
      "answer": "Свое рабочее место и (или) рабочие места оперативного персонала объектов электроэнергетики такой организации, определенные программой подготовки по новой должности;\nСвое рабочее место и (или) специально оборудованные полигоны и мастерские."
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. Какие рабочие места предусмотренны во время стажировки для ремонтного персонала? ",
      "answer": "Свое рабочее место и (или) специально оборудованные полигоны и мастерские."
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. Какие требования в процессе стажировки оперативный, оперативно-ремонтный и ремонтный персонал должен усвоить?",
      "answer": "Требования отраслевых актов и инструктивно-технических документов в сфере электроэнергетики и теплоснабжения."
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Какой минимальный срок стажировки на каждом рабочем месте?",
      "answer": "2 рабочих дня (смены)."
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. Какой максимальный срок стажировки на каждом рабочем месте?",
      "answer": "14 рабочих дня (смены)."
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. В какой срок организации ознакомления диспетчерского персонала с особенностями функционирования объектов электроэнергетики субъект оперативно-диспетчерского управления должен в письменной форме направить уведомление о необходимости такого ознакомления в организацию, эксплуатирующую такие объекты электроэнергетики, с указанием их перечня.",
      "answer": "Не позднее 3 рабочих дней до даты ознакомления."
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. Какое минимальное время для ознакомления диспетчерского персонала с особенностями функционирования объекта электроэнергетики определяется по согласованию между субъектом оперативно-диспетчерского управления и организацией (ее филиалом), эксплуатирующей такой объект электроэнергетики?",
      "answer": "Не менее 1 рабочего дня."
    },
    {
      "question": "Вопрос 31. В какие сроки должна проводится очередная проверка знаний  в в отношении диспетчерского, оперативного и оперативно-ремонтного персонала, работников из числа административно-технического персонала?",
      "answer": "Не реже одного раза в 12 месяцев."
    },
    {
      "question": "Вопрос 32. Кем утверждаетс график очередной проверки знаний в организации?",
      "answer": "Председателями комиссий, в которых будет проводиться проверка знаний"
    },
    {
      "question": "Вопрос 33. Какое количество членов постояннодействующей комиссии должно присутствовать при проверке знаний филиала, представительства, структурного подразделения организации?",
      "answer": "Не менее трёх членов постоянно действующей комиссии по проверке знаний филиала, представительства, структурного подразделения организации."
    },
    {
      "question": "Вопрос 34. Каким образом проводится проверка знаний каждого рабоника?",
      "answer": "Индивидуально."
    },
    {
      "question": "Вопрос 35. В каком случае при проверке знаний работнику устанавливается оценка «неудовлетворительно»?",
      "answer": "Правильных ответов от общего числа вопросов менее 70%"
    },
    {
      "question": "Вопрос 36. Каким образом выставляется итоговая оценка при прохождении проверки знаний с использованием программного обеспечения и получения неудовлетворительной оценки автоэкзаменатора?",
      "answer": "Устанавливаться комиссией по проверке знаний по результатам устного опроса работника."
    },
    {
      "question": "Вопрос 37. Каким образом фиксируются результаты проверки знаний?",
      "answer": "Оформляtтся протоколом проверки знаний и удостоверением и фиксируется в журнале учета проверки знаний"
    },
    {
      "question": "Вопрос 38. В каких случаях не проводится дублирование?",
      "answer": "После перерыва в работе 20 календарных дней до 1 месяца."
    },
    {
      "question": "Вопрос 39. Какая продолжительность дублирования конкретного работника при подготовке по новой должности?",
      "answer": "Не менее 12 рабочих смен."
    },
    {
      "question": "Вопрос 40. Какая продолжительность дублирования конкретного работника после перерыва в работе более 30 календарных дней?",
      "answer": "Не менее 1 рабочий смены."
    },
    {
      "question": "Вопрос 41. Кто несет ответственность за действия работника, допущенного к дублированию на рабочем месте?",
      "answer": "Сам работник, допущенный к дублированию, так и работник, под руководством и контролем которого проводится дублирование."
    },
    {
      "question": "Вопрос 42. Какое количество противоаварийных тренировок необходимо за время дублирования?",
      "answer": "Определяются индивидуальной программой подготовки по новой должности в соответствии с Правилами проведения противоаварийных тренировок."
    },
    {
      "question": "Вопрос 43. Какой срок действия допуска к самостоятельной работе категорий диспетчерского, оперативного, оперативно-ремонтного и ремонтного персонала?",
      "answer": "До очередной проверки знаний."
    },
    {
      "question": "Вопрос 44. В каких случаях может быть отозван допуск к самостоятельной работе?",
      "answer": "Во всех перечисленных случаях (Неудовлетворительной оценки, полученной работником по результатам проверки знаний, Заключений (актов) комиссий, расследовавших несчастные случаи, аварии в электроэнергетике, пожары, инциденты; Неудовлетворительной оценки, полученной работником повторно на индивидуальной противоаварийной или противопожарной тренировке)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 45. Какие ознакомительные мероприятия проводятся перед допуском к самостоятельной работе персонала, имевшего перерыв в работе, независимо от проводимых форм подготовки в соответствии с занимаемой должностью?",
      "answer": "Все перечисленное (Ознакомлен с изменениями в оборудовании, схемах и режимах работы энергоустановок; Ознакомлен с введенными в действие (вступившими в силу) новыми отраслевыми актами и инструктивно-техническими документами в сфере электроэнергетики (оперативный, оперативно-ремонтный и ремонтный персонал- также в сфере теплоснабжения), являющимися обязательными для использования в работе и исполнения согласно должностным обязанностям (трудовым функциям) работника; Ознакомлен с изменениями, внесенными в действующие отраслевые акты и инструктивно-технические документы в сфере электроэнергетики (оперативный, оперативно-ремонтный и ремонтный персонал, - также в сфере теплоснабжения), являющиеся обязательными для использования в работе и исполнения согласно должностным обязанностям (трудовым функциям) работника)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 46. Для какой категории персонала производственный является обязательным?",
      "answer": "Диспетчерского, оперативного, оперативно-ремонтного и ремонтного персонала."
    },
    {
      "question": "Вопрос 47. Какие вопросы включает программа планового  производственного инструктажа?",
      "answer": "Все перечисленное (Особенности и режимы эксплуатации оборудования в период его пуска, нормальной работы, останова, консервации; Принципы работы оборудования и устройств (комплексов) РЗА; Вопросы управления электроэнергетическим режимом и иные технологические вопросы.)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 48. С какой периодичностью должны проводиться плановые производственные инструктажи для диспетчерского, оперативного и оперативно-ремонтного персонала?",
      "answer": "Один раз в месяц."
    },
    {
      "question": "Вопрос 49. С какой периодичностью должны проводиться плановые производственные инструктажи для ремонтного персонала?",
      "answer": "1 раз в 3 месяца."
    },
    {
      "question": "Вопрос 50. В каких случаях проводится внеплановый производственный инструктаж?",
      "answer": "Во всех перечисленных случаях (При принятии новой или внесении изменений в действующую инструктивно-техническую документацию диспетчерских центров субъекта оперативно-диспетчерского управления, инструктивную документацию организации по вопросам; При внесении изменений в действующие отраслевые акты в сфере электроэнергетики (для персонала объектов по производству электрической энергии, функционирующих в режиме комбинированной выработки электрической и тепловой энергии, - также в сфере теплоснабжения), являющиеся обязательными для использования в работе и исполнения согласно должностным обязанностям (трудовым функциям) работника; по решению руководителя или иного уполномоченного должностного лица организации (ее филиала, представительства) при установлении нарушений работниками требований отраслевых актов и (или) инструктивно-технических документов; в случае непрохождения работником планового производственного инструктажа (по темам пропущенного инструктажа)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Кем должны обеспечиваться организация и проведение технического обслуживания и ремонта  ЛЭП, оборудования, устройств объектов электроэнергетики?",
      "answer": "Владельцем объекта энергетики"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. В отношении каких объектов электроэнергетики владельцем объекта электроэнергетики должно быть организовано и осуществляться оперативно-технологическое управление?",
      "answer": "В отношении каждого объекта электроэнергетики, кроме объектов, принадлежащих потребителям электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Каким цветом должны быть обозначены рукоятки приводов заземляющих разъединителей (ножей, ) ведущие валы двигательных приводов заземляющих ножей и заземляющие ножи?",
      "answer": "В красный цвет -  рукоятки приводов заземляющих разъединителей (ножей), а также ведущие валы двигательных приводов заземляющих ножей, а заземляющие ножи - черным цветом."
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. С какой периодичностью должен быть организован осмотр оборудования распределительных устройств без отключения от сети на объектах с постоянным дежурством персонала?",
      "answer": "Не реже 1 раза в 1 сутки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. С какой периодичностью должны выполняться измерения напряжения, плотности и температуры электролита каждого элемента аккумуляторной батареи?",
      "answer": "Не реже 1 раза в месяц"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. С какой периодичностью должен  проводиться планово-предупредительный ремонт ВЛ капитальный ремонт на металлических и (или) железобетонных опорах?",
      "answer": "Не реже 1 раза в 12 лет"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. С какой периодичностью должен  проводиться планово-предупредительный ремонт ВЛ капитальный ремонт на на ВЛ с деревянными опорами?",
      "answer": "Не реже 1 раза в 6 лет"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Что из  представленного перечня не относится к обязанностям оперативного персонала?",
      "answer": "Оперативный персонал должен обеспечивать ведение учета всех случаев срабатывания и отказа срабатывания устройств РЗА в соответствии с Правилами технического учета и анализа функционирования РЗА"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. В каких случаях допускается последовательное соединение заземляющими проводниками нескольких элементов установки?",
      "answer": "Такое соединение не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Каким цветом должны быть окрашены открыто проложенные заземляющие проводники?",
      "answer": "Черным"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Чем должны отличатся светильники аварийного освещения от светильников рабочего освещения?",
      "answer": "Знаками или окраской"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Какое допустимое напряжение должно применяться на переносных ручных светильниках ремонтного освещения при повышенной опасности поражения электрическим током?",
      "answer": "Не выше 12 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Какое понижение напряжения допускается у наиболее удаленных ламп сети внутреннего рабочего освещения, а также прожекторных установок?",
      "answer": "Не более 5 % номинального напряжения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. В какие сроки должна производиться проверка действия автомата аварийного освещения осветительной сети?",
      "answer": "Не реже 1 раза в месяц в дневное время"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. В какие сроки должна производиться проверка исправности аварийного освещения при отключении рабочего освещения?",
      "answer": "Два раза в год"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. Что означает термин \"Воздушная линия\"?",
      "answer": "Устройство для передачи электрической энергии по проводам, расположенное на открытом воздухе и прикрепленное при помощи изолирующих конструкций и арматуры к опорам, несущим конструкциям, кронштейнам и стойкам на инженерных сооружениях"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. Что означает термин \"Кабельная линия электропередачи \"?",
      "answer": "Устройство для передачи электрической энергии, состоящее из одного или нескольких параллельных кабелей (проводов, токопроводов) с соединительными, стопорными и конечными муфтами (уплотнениями) и крепежными деталями, проложенное в коробах, трубах, лотках, тросах, изоляторах, свободным подвешиванием, а также по поверхности стен и потолков и в пустотах строительных конструкций или другим способом"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. Что означает термин \"Производственная (местная) инструкция\"?",
      "answer": "Инструкция по эксплуатации оборудования, технологической системы, здания, сооружения объекта электроэнергетики, разработанная на основании инструкций (руководств по эксплуатации, иной технической и (или) технологической документации) организаций-изготовителей, проектной документации, результатов испытаний и утверждаемая техническим руководителем"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. Что означает термин \"Смежный объект электроэнергетики\"?",
      "answer": "Объект электроэнергетики, имеющий непосредственное присоединение к другому объекту электроэнергетики"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. На кого распространяются Правила по охране труда при эксплуатации электроустановок?",
      "answer": "На работодателей - юридических и физических лиц независимо от их организационно-правовых форм и работников из числа электротехнического, электротехнологического и неэлектротехнического персонала"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Какую группу по электробезопасности должны иметь работники из числа оперативного персонала, единолично обслуживающие электроустановки напряжением до 1000 В?",
      "answer": "Группу не ниже III"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. При каком условии работники, не обслуживающие электроустановки, могут допускаться в РУ до 1000 В?",
      "answer": "В сопровождении оперативного персонала, обслуживающего данную электроустановку, имеющего группу III, либо работника, имеющего право единоличного осмотра"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Кто даёт разрешение на снятие напряжения при несчастных случаях для освобождения пострадавшего от действия электрического тока?",
      "answer": "Предварительного разрешения оперативного персонала не требуется. Напряжение должно быть снято немедленно"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. В каком случае нарушен порядок хранения и выдачи ключей?",
      "answer": "Допускается возвращать ключи от электроустановок оперативному персоналу в течение трех дней после полного окончания работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Что определяет наряд-допуск?",
      "answer": "Задание на производство работы, определяющее содержание, место работы, время ее начала и окончания, условия безопасного проведения, состав бригады (группа из двух человек и более, включая производителя работ) и работников, ответственных за безопасное выполнение работы"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Сколько экземпляров наряда-допуска должно оформляться?",
      "answer": "Наряд-допуск оформляется в двух экземплярах, а при передаче по телефону, радио, факсимильным письмом или электронным документом наряд-допуск оформляется в трех экземплярах (за исключением случая, когда производитель работ назначается одновременно допускающим)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Допускается ли оформлять наряд-допуск в виде электронного документа? ",
      "answer": "Разрешено оформлять наряд-допуск по телефону, радио, факсимильным письмом или электронным документом с последующим оформлением на бумажном носителе"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. На какой срок разрешается выдавать наряд-допуск со дня начала работ в действующих электроустановках?",
      "answer": "На срок не более 15 календарных дней"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Кто имеет право на продление наряда-допуска?",
      "answer": "Только работник, выдавший наряд-допуск, или имеющий право выдачи наряд-допуска в данной электроустановке"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Каким способом может быть передано разрешение на продление наряда-допуска?",
      "answer": "По телефону, радио или с нарочным допускающему, ответственному руководителю работ, производителю работ. В этом случае допускающий, ответственный руководитель работ, производитель работ за своей подписью указывает в наряде фамилию и инициалы работника, продлившего наряд-допуск."
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. После какого срока могут быть уничтожены наряды-допуски, работы по которым полностью закончены и не имели место аварии, инциденты и несчастные случаи?",
      "answer": "По истечении 1 года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Каким образом в электроустановках ведется учет производства работ по нарядам-допускам и распоряжениям?",
      "answer": "В журнале учета работ по нарядам-допускам и распоряжениям"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. Какие требования установлены Правилами по охране труда при эксплуатации электроустановок по ведению журнала учета работ по нарядам-допускам и распоряжениям?",
      "answer": "Независимо от принятого в организации порядка учета работ по нарядам-допускам и распоряжениям факт допуска к работе должен быть зарегистрирован записью в оперативном документе"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Допустимо ли пребывание одного или нескольких членов бригады отдельно от производителя работ в случае рассредоточения членов бригады по разным рабочим местам?",
      "answer": "Допустимо, при наличии у членов бригады III группы по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. Кому разрешается работать единолично в электроустановках напряжением до 1000 В, расположенных в помещениях, кроме особо опасных и в особо неблагоприятных условиях в отношении поражения людей электрическим током?",
      "answer": "Работнику, имеющему III группу по электробезопасности и право быть производителем работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. В каких электроустановках могут выполняться работы в порядке текущей эксплуатации?",
      "answer": "В электроустановках напряжением до 1000 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. Какие работы из перечисленных можно отнести к работам, выполняемым в порядке текущей эксплуатации в электроустановках напряжением до 1000 В?",
      "answer": "Снятие и установка электросчетчиков, других приборов и средств измерений"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. Какие из перечисленных мероприятий необходимо учитывать при оформлении перечня работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации?",
      "answer": "Необходимо учитывать все перечисленные мероприятия (Только условия безопасности и возможности единоличного выполнения конкретных работ; Только квалификацию персонала; Только степень важности электроустановки в целом или ее отдельных элементов в технологическом процессе)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. Какие запрещающие плакаты вывешиваются на приводах коммутационных аппаратов во избежание подачи напряжения на рабочее место при проведении ремонта или планового осмотра оборудования?",
      "answer": "«Не включать! Работают люди»"
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Кто имеет право проводить обслуживание аккумуляторных батарей и зарядных устройств?",
      "answer": "Специально обученный персонал, имеющий III группу по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. Каким образом должна быть обеспечена защита от потенциала при работах на проводах, выполняемых с телескопической вышки?",
      "answer": "Рабочая площадка вышки должна быть с помощью специальной штанги соединена с проводом линии гибким медным проводником сечением не менее 10 мм² , а сама вышка заземлена"
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Какие требования предъявляются к командированному персоналу?",
      "answer": "Командируемый персонал должен иметь удостоверения о проверке знаний правил работы в электроустановках с отметкой о группе по электробезопасности."
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. Что должен пройти командированный персонал по прибытии на место своей командировки для выполнения работ в действующих электроустановках?",
      "answer": "Вводный и первичный инструктажи по охране труда"
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. Кто проводит первичный инструктаж командированному персоналу при проведении работ в электроустановках до 1000 В?",
      "answer": "Работник организации - владельца электроустановок из числа административно-технического персонала, имеющий группу IV"
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. Кем выполняется подготовка рабочего места для выполнения строительно-монтажных работ?",
      "answer": "Работниками организации-владельца электроустановки "
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Кто определяет перечень профессий и рабочих мест, требующих отнесения производственного персонала к группе по электробезопасности I?",
      "answer": "Руководитель организации (обособленного подразделения)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. Каким образом производится присвоение группы I персоналу, усвоившему требования по электробезопасности?",
      "answer": "Присвоение группы I по электробезопасности производится путем проведения инструктажа, который должен завершаться проверкой знаний в форме устного опроса и (при необходимости) проверкой приобретенных навыков безопасных способов работы и оказания первой помощи при поражении электрическим током"
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. Кем проводится присвоение I группы по электробезопасности?",
      "answer": "Присвоение I группы по электробезопасности проводится работником из числа электротехнического персонала, имеющего группу III по электробезопасности или специалистом по охране труда, имеющим группу IV по электробезопасности или выше, назначенным распоряжением руководителя организации"
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. Какие существуют возрастные ограничения для присвоения III группы по электробезопасности?",
      "answer": "Группа III по электробезопасности может присваиваться работникам только по достижении 18-летнего возраста"
    },
    {
      "question": "Вопрос 31. Какой минимальный стаж работы в электроустановках должен быть у работника с высшим профессиональным (техническим) образованием в области электроэнергетики для перехода с третьей группы электробезопасности на четвертую?",
      "answer": "2 месяца в предыдущей группе"
    },
    {
      "question": "Вопрос 32. В каком случае удостоверение о проверке знаний правил работы в электроустановках подлежит замене?",
      "answer": "В случае изменения должности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 33. Что является подтверждением проведения и получения целевого инструктажа членами бригады?",
      "answer": "Подписи членов бригады в таблицах регистрации целевых инструктажей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 34. У кого могут быть на учете ключи от электроустановок, не имеющих местного оперативного персонала?",
      "answer": "У административно-технического персонала"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Что представляет собой электропроводка согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Совокупность проводов и кабелей с относящимися к ним креплениями, установочными и защитными деталями, проложенных по поверхности или внутри конструктивных строительных элементов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Что понимается под термином \"электросварочные установки\" согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Электротехническое устройство, способное обеспечивать подачу электрической энергии с соответствующими параметрами для претворения ее в необходимое количество тепла в зоне плавления или нагревания металла до пластического состояния с целью выполнения электротехнологических процессов сварки, наплавления, резки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Что понимается под термином \"электроустановка\" согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Комплекс взаимосвязанного оборудования, устройств, зданий и сооружений, предназначенных для производства или преобразования, передачи, накопления, распределения или потребления электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Что понимается под термином \"электротермические установки\" согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Установки, в которых электрическая энергия используется для нагрева изделий"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Для каких целей предусматривается блокировка электротехнического изделия (устройства) согласно  Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811?",
      "answer": "В целях предупреждения возникновения в нем недопустимых состояний или исключения доступа к его частям, находящимся под напряжением предупреждения возникновения в нем недопустимых состояний"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Что должна включать в себя техническая эксплуатация электроустановок? Укажите все правильные ответы.",
      "answer": "Ввод в работу новых, реконструированных (модернизированных, технически перевооружаемых) электроустановок, нового (модернизированного) оборудования и новых (модернизированных) устройств, входящих в состав электроустановок\nФормирование и использование по назначению документации, указанной в Правилах технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии\nКонсервацию, реконструкцию (техническое перевооружение, модернизацию) электроустановок в части, не относящейся к предмету законодательства Российской Федерации о градостроительной деятельности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Кто обязан обеспечивать содержание электроустановок в исправном состоянии и их безопасную эксплуатацию согласно Правилам технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденным приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811?  ",
      "answer": "Потребитель электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Кто должен обеспечить подготовку и подтверждение готовности работников, осуществляющих трудовые функции по эксплуатации электроустановок (далее - персонал), к выполнению трудовых функций в сфере электроэнергетики, связанных с эксплуатацией электроустановок?",
      "answer": "Потребитель электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Чьей обязанностью является учет, расследование и анализ причин аварий в электроэнергетике, произошедших на объектах потребителя, а также принятие мер по устранению причин их возникновения? ",
      "answer": "Потребителя электрической энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. На кого непосредственно возложены обязанности по организации проведения всех видов работ в электроустановках потребителя? ",
      "answer": "На ответственного за электрохозяйство или его заместителя"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Какая группа по электробезопасности должна быть у ответственного за электрохозяйство и его заместителя в электроустановках напряжением до 1000 В? ",
      "answer": "IV"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Должны ли иметь группу по электробезопасности работники, относящиеся к неэлектротехническому персоналу и выполняющие работы, при которых может возникнуть опасность поражения электрическим током? ",
      "answer": "Должны иметь I группу по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Должны ли иметь группу по электробезопасности специалисты по охране труда, контролирующие электроустановки? ",
      "answer": "Должны"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. Каким образом необходимо сообщить работникам об изменении в производственных инструкциях? ",
      "answer": "Под подпись работникам, для которых обязательно знание таких инструкций"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Где проводится проверка знаний работников Потребителя, численность которых не позволяет создать собственную комиссию? ",
      "answer": "В территориальной комиссии Ростехнадзора"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. У каких категорий работников необходимо проводить первичную проверку знаний? ",
      "answer": "Впервые поступивших на работу, связанную с обслуживанием электроустановок, или при перерыве в работе более 3 лет"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. Как часто должна проводиться очередная проверка знаний для административно-технического персонала, не связанного непосредственно с организацией эксплуатации и проведением работ в электроустановках? ",
      "answer": "Не реже одного раза в три года"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. Каким образом следует устанавливать дату очередной проверки знаний? ",
      "answer": "В зависимости от категории персонала, связанного с эксплуатацией электроустановок"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. При выполнении каких условий проверку знаний у специалиста, принятого на работу по совместительству в целях возложения на него обязанностей ответственного за электрохозяйство, допускается не проводить? ",
      "answer": "Всё перечисленное одновременно (С даты проверки знаний работника по месту основной работы, связанной с эксплуатацией электроустановок, прошло не более 6 месяцев; Энергоемкость электроустановок и их сложность у потребителя, у которого работник трудится по совместительству, не выше, чем по месту основной работы такого работника; У потребителя отсутствуют электроустановки напряжением выше 1000 В)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. Какая категория электротехнического персонала указана неверно? ",
      "answer": "Административно-ремонтный персонал"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Как классифицируются помещения в отношении опасности поражения людей электрическим током?",
      "answer": "Помещения без повышенной опасности, помещения с повышенной опасностью, особо опасные помещения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Какие помещения относятся к помещениям с повышенной опасностью поражения людей электрическим током?",
      "answer": "Любое из перечисленных помещений относится к помещениям с повышенной опасностью (Помещения, характеризующиеся наличием сырости или токопроводящей пыли; Помещения, характеризующиеся наличием металлических, земляных, железобетонных и других токопроводящих полов; Помещения, характеризующиеся наличием высокой температуры; Помещения, характеризующиеся возможностью одновременного прикосновения человека к металлоконструкциям зданий, имеющим соединение с землей, технологическим аппаратам, механизмам и т.п. с одной стороны, и к металлическим корпусам электрооборудования (открытым проводящим частям) - с другой)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется приемником электрической энергии (электроприемником)?",
      "answer": "Аппарат, агрегат и др., предназначенный для преобразования электрической энергии в другой вид энергии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Что, согласно Правилам устройства электроустановок, называется потребителем электрической энергии?",
      "answer": "Электроприемник или группа электроприемников, объединенных технологическим процессом и размещающихся на определенной территории"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Что является определением термина «Защита от прямого прикосновения»?",
      "answer": "Защита для предотвращения прикосновения к токоведущим частям, находящимся под напряжением"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Что является определением термина «Заземлитель»?",
      "answer": "Проводящая часть или совокупность соединенных между собой проводящих частей, находящихся в электрическом контакте с землей, непосредственно, или через промежуточную проводящую среду"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Что является определением термина «Искусственный заземлитель»?",
      "answer": "Заземлитель, специально выполняемый для целей заземления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Что является определением термина «Естественный заземлитель»?",
      "answer": "Сторонняя проводящая часть, находящаяся в электрическом контакте с землей, непосредственно, или через промежуточную проводящую среду, используемая для целей заземления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Что является определением термина «Заземление»?",
      "answer": "Преднамеренное электрическое соединение какой-либо точки сети, электроустановки или оборудования с заземляющим устройством"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Что является определением термина «Защитное заземление»?",
      "answer": "Заземление, выполняемое в целях электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Являются ли лакокрасочные покрытия изоляцией, защищающей от поражения электрическим током?",
      "answer": "Не являются, за исключением случаев, специально оговоренных техническими условиями на конкретные изделия"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Что может быть использовано в качестве естественных заземлителей?",
      "answer": "Металлические трубы водопровода, проложенные в земле"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Каким образом должно быть выполнено присоединение заземляющих и нулевых защитных проводников, и проводников уравнивания потенциалов к открытым проводящим частям?",
      "answer": "При помощи болтовых соединений или сварки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. На какие виды, согласно Правилам устройства электроустановок, делится аварийное освещение?",
      "answer": "Освещение безопасности и эвакуационное освещение"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Для чего, согласно Правилам устройства электроустановок, предназначено освещение безопасности?",
      "answer": "Для продолжения работы при аварийном отключении рабочего освещения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1 . Укажите верный перечень исчерпывающих мероприятий по оказанию первой помощи. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) определение угрожающих факторов для собственной жизни и здоровья; 2) определение угрожающих факторов для жизни и здоровья пострадавшего; 3) устранение угрожающих факторов для жизни и здоровья; 4) прекращение действия повреждающих факторов на пострадавшего; 5) оценка количества пострадавших; 6) извлечение пострадавшего из транспортного средства или других труднодоступных мест; 7) перемещение пострадавшего"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2 . Укажите перечень исчерпывающих мероприятий по оказанию первой помощи. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) оценка обстановки и обеспечение безопасных условий для оказания первой помощи; 2) вызов скорой медицинской помощи, других специальных служб, сотрудники которых обязаны оказывать первую помощь; 3) определение наличия сознания у пострадавшего; 4) восстановление проходимости дыхательных путей и определение признаков жизни у пострадавшего; 5) проведение сердечно-легочной реанимации до появления признаков жизни; 6) поддержание проходимости дыхательных путей; 7) осмотр пострадавшего и временная остановка наружного кровотечения; 8) подробный осмотр  пострадавшего в целях выявления признаков травм, отравлений и других состояний, угрожающих его жизни и здоровью и оказание первой помощи; 9) придание пострадавшему оптимального положения тела; 10) контроль состояния пострадавшего (сознание, дыхание, кровообращение) и оказание психологической поддержки; 11) передача пострадавшего бригаде скорой медицинской помощи, другим специальным службам, сотрудники которых обязаны оказывать первую помощь."
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Укажите последовательность действий по восстановлению проходимости дыхательных путей и определению признаков жизни у пострадавшего. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) запрокинуть голову с подъемом подбородка; 2) выдвинуть нижнюю челюсть; 3) определить наличие дыхания с помощью слуха, зрения и осязания;4) определить наличие кровообращения, проверить пульс на магистральных артериях"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Перечень состояний при которых не оказывается первая помощь в соответствии с Приказомприказом Минздрава России от 04.05.2012 № 477н?",
      "answer": "Степень сильного алкогольного опъянения, нарушение координации. "
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Перечислите мероприятия по проведению сердечно-легочной реанимации до появления признаков жизни. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) давление руками на грудину пострадавшего; 2) искусственное дыхание «Рот ко рту» (»Рот к носу», с использованием устройства для искусственного дыхания)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Какие предпринимаются действия по поддержанию проходимости дыхательных путей? (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) придать пострадавшему устойчивое боковое положение; 2) запрокинуть голову с подъемом подбородка; 3) выдвинуть нижнюю челюсть"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Перечислите мероприятия по обзорному осмотру пострадавшего и временной остановке наружного кровотечения. (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н).",
      "answer": "1) обзорный осмотр пострадавшего на наличие кровотечений; 2) пальцевое прижатие артерии; 3) наложение жгута; 4) максимальное сгибание конечности в суставе; 5) прямое давление на рану; 6) наложение давящей повязки."
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Какие действия оказывающего помощь не относятся к мероприятиям по подробному осмотру пострадавшего в целях выявления признаков травм, отравлений и других состояний, угрожающих его жизни и здоровью, и по оказанию первой помощи в случае выявления указанных состояний: (приказ Минздрава России от 04.05.2012 № 477н)?",
      "answer": "1) осмотр пострадавшего на наличие кровотечений; 2) прекращение воздействия опасных химических веществ на пострадавшего проведением клистирования;  3) наложение гипсовых повязок при повреждении конечностей;  4) накрыть сухой чистой тканью, поверх ткани на 20-30 мин. приложить холод "
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. На каком этапа производится вызов скорой медицинской помощи, других специальных служб, сотрудники которых обязаны оказывать первую помощь в соответствии с федеральным законом или со специальным правилом согласно приказу Минздрава России от 04.05.2012 № 477н?",
      "answer": "после обнаружения пострадавшего и оценки обстановки по обеспечению безопасных условий для оказания первой помощи"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. Кто утверждает порядок проведения работы с персоналом в организации?",
      "answer": "Руководитель организации или уполномоченным им должностным лицом организации."
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Какой персонал не проходит подготовку по новой должности (рабочему месту)?",
      "answer": "Административно-технический персонал."
    },
    {
      "question": "Вопрос 37. Каким образом фиксируются результаты проверки знаний?",
      "answer": "Оформляtтся протоколом проверки знаний и удостоверением и фиксируется в журнале учета проверки знаний"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Какую группу по электробезопасности должны иметь водители, крановщики, машинисты, стропальщики, работающие в действующих электроустановках или в охранной зоне воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Группу не ниже II"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Как должен осуществляться проезд подъемных сооружений по территории открытого распределительного устройства? ",
      "answer": "Под наблюдением одного из перечисленных работников"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Какие требования по передвижению подъемных сооружений по территории открытого распределительного устройства и под ВЛ указаны неверно? ",
      "answer": "На ОРУ скорость движения определяется местными условиями, но не должна превышать 20 км/ч"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Какие требования безопасности при производстве работ кранами указаны неверно? ",
      "answer": "Сектор перемещения стрелы до начала работ должен быть ограничен шестами с флажками, а в ночное время - веревками со световозвращающими плакатами"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. При каких условиях разрешается применение металлических переносных лестниц в РУ напряжением 220 кВ? ",
      "answer": "Применение переносных металлических лестниц запрещено"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Какие меры необходимо предпринять машинисту в случае соприкосновения стрелы крана с токоведущими частями? ",
      "answer": "Быстро разорвать возникший контакт и отвести подвижную часть от токоведущих частей на безопасное расстояние, предупредив окружающих работников о том, что механизм находится под напряжением"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Где должна быть предусмотрена возможность установки перемычки, закорачивающей между собой и заземляющей все фазы (полюсы), на период осмотра и ремонта самих троллеев или ремонта крана? ",
      "answer": "На главных троллеях\nНа каждой секции секционированных троллеев и на каждом их ремонтном участке"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Какими должны быть минимальные расстояния от главных троллеев и троллеев крана до уровня пола цеха или земли при напряжении выше 660 В? ",
      "answer": "7 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Кто осуществляет допуск к работам на КЛ расположенных в распределительных устройствах, если РУ и КЛ принадлежат разным организациям? ",
      "answer": "Персонал, обслуживающий РУ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. На какую глубину допускается рыхление грунта над кабелем отбойными молотками при производстве ремонтных работ? ",
      "answer": "При которой до кабеля остается слой грунта не менее 30 см"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. На какое минимальное расстояние допускается приближение источника тепла при отогреве кабеля в зимнее время при производстве ремонтных работ? ",
      "answer": "Не ближе, чем на 15 см"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Как должны проводиться разработка и крепление грунта в выемках глубиной более 2 м? ",
      "answer": "По плану производства работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. На какую глубину допускается рыть роторными экскаваторами в плотных связанных грунтах траншеи с вертикальными стенами без установки креплений? ",
      "answer": "Не более трех метров"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Кто должен производить прокол кабеля? ",
      "answer": "Допускающий и производитель работ или производитель и ответственный руководитель работ; один из них, прошедший специальное обучение, непосредственно прокалывает кабель, а второй - наблюдает"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Разрешается ли перекладывать участок кабеля, находящийся под напряжением, если на нем есть муфта, в электроустановках выше 1000 В? ",
      "answer": "Разрешается, если муфта укреплена хомутом на досках, температура кабеля не ниже 5 °С и работы ведутся под надзором ответственного руководителя работ, имеющего группу V"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Какую температуру должен иметь перекладываемый кабель, находящийся под напряжением? ",
      "answer": "Не ниже 5 °С\nНе выше 12 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. Какая охранная зона устанавливается, при прохождении кабельных линий до 1 кВ, в городах под тротуарами? ",
      "answer": "0,6 м в сторону зданий сооружений и на 1 м в сторону проезжей части улицы"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. Какие кабели должны применяться для прокладки кабельных линий в кабельных блоках и трубах? ",
      "answer": "Как правило, должны применяться небронированные кабели в свинцовой усиленной оболочке"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. Какие кабели рекомендуется применять для кабельных линий, прокладываемых по железнодорожным мостам, а так же по другим мостам с интенсивным движением транспорта? ",
      "answer": "Бронированные кабели в алюминиевой оболочке"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. Какое минимальное количество датчиков должно быть установлено на каждой секции кабельной маслонаполненной линии низкого давления? ",
      "answer": "Два"
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Какое максимальное количество соединительных муфт для трехжильных кабелей 1-10 кВ сечениями 3х120 - 3х240 мм должно быть на 1 км вновь строящихся кабельных линий? ",
      "answer": "5 штук"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. Какое максимальное количество соединительных муфт для одножильных кабелей должно быть на 1 км вновь строящихся кабельных линий? ",
      "answer": "2 штук"
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Где должен быть заземлен стальной трубопровод маслонаполненных кабелей линий высокого давления, проложенных в земле? ",
      "answer": "Во всех колодцах и по концам"
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. Какое покрытие для защиты от механических повреждений должны иметь кабели напряжением 35 кВ и выше, проложенные в земле? ",
      "answer": "Покрытие из железобетонных плит толщиной не менее 50 мм"
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. Какое покрытие для защиты от механических повреждений должны иметь кабели напряжением ниже 35 кВ? ",
      "answer": "Покрытие должно быть выполнено плитами или глиняным обыкновенным кирпичом в один слой поперек трассы кабелей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. На какой минимальной глубине по пахотным землям должна производиться прокладка кабельных линий 6-10 кВ? ",
      "answer": "1,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Каким должно быть расстояние по горизонтали в свету между маслонаполненными кабелями 110-220 кВ и другими кабелями при параллельной прокладке кабельных линий? ",
      "answer": "Не менее 500 мм"
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. Каким должно быть расстояние по горизонтали в свету между контрольными кабелями при параллельной прокладке кабельных линий? ",
      "answer": "Не нормируется"
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. Сколько должно составлять расстояние от кабеля КЛ до вертикальной плоскости, проходящей через крайний провод воздушной линии электропередачи 110 кВ, при их параллельной прокладке? ",
      "answer": "Не менее 10 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. В каких трубах не допускается прокладка маслонаполненных однофазных кабелей низкого давления? ",
      "answer": "В стальных трубах"
    },
    {
      "question": "Вопрос 31. На отсеки какой длины должны разделяться несгораемыми перегородками протяженные туннели при наличии силовых и контрольных кабелей? ",
      "answer": "Не более 150 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. В каком случае нарушены требования охраны труда при техническом обслуживании осветительных устройств, расположенных на потолке машинных залов и цехов? ",
      "answer": "Устройство временных подмостей, лестниц на тележке мостового крана допускается при условии использования работниками предохранительных поясов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Какие запрещающие плакаты вывешиваются на задвижках, закрывающих доступ воздуха в пневматические приводы разъединителей, во избежание подачи напряжения на рабочее место при проведении ремонта или планового осмотра оборудования? ",
      "answer": "«Не открывать! Работают люди»"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Кто имеет право устанавливать и снимать переносные заземления на воздушной линии электропередачи напряжением выше 1000 В, отключенных для ремонта? ",
      "answer": "Работники из числа оперативного персонала: один, имеющий группу IV другой - имеющий группу III"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Что запрещено при установке заземлений на воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Заземлять провода (тросы)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Каковы требования Правил к установке заземлений на воздушной линии электропередачи до 1000 В? ",
      "answer": "Достаточно установить заземление только на рабочем месте"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. По какой причине не допускается заземлять провода (тросы) на конечной анкерной опоре смонтированного анкерного пролета, а также смонтированного участка воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Во избежание перехода потенциала от грозовых разрядов и других перенапряжений с проводов (тросов) "
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Кто может устанавливать и снимать изолирующие накладки на токоведущие части электроустановок напряжением выше 1000 В? ",
      "answer": "Два работника с IV и III группой с применением диэлектрических перчаток и изолирующих штанг либо клещей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Какие плакаты должны быть вывешены на ограждениях камер, шкафах и панелях, граничащих с рабочим местом? ",
      "answer": "«Стой! Напряжение»"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. При каком уровне напряженности воздействующего электрического поля пребывание в зоне действия без применения средств защиты не разрешается? ",
      "answer": "Превышающем 25 кВ/м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Когда должен производиться контроль уровня магнитного поля? ",
      "answer": "Во всех перечисленных случаях (При приемке в эксплуатацию новых, расширении и реконструкции действующих электроустановок; При оборудовании помещений для постоянного или временного пребывания персонала, находящихся вблизи электроустановок; При оценке рабочих мест по условиям труда)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. При каком уровне напряженности электрического поля пребывание персонала в ЭП разрешается в течение всего рабочего дня (8ч)?",
      "answer": "Не превышающем 5 кВ/м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. При каком уровне магнитного поля Н (А/м) / В (мкТл) при локальном воздействии допускается пребывание работников в МП в течение 8 часов?",
      "answer": "800/1000"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Что в ОРУ может быть использовано в качестве средств защиты от воздействия электрического поля? ",
      "answer": "Стационарные экранирующие устройства и экранирующие комплекты, сертифицированные в установленном действующим законодательством порядке"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. В каком случае нарушены требования охраны труда при использовании машин на пневмоколесном ходу в зоне влияния электрического поля? ",
      "answer": "Рабочие места и маршруты передвижения работников следует располагать на расстоянии не менее 0,6 м от источников магнитного поля"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Что должно применяться в качестве мер защиты от воздействия магнитного поля? ",
      "answer": "Стационарные или переносные магнитные экраны"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. Кто может осуществлять операции по опробованию коммутационного аппарата при его наладке?",
      "answer": "Производитель работ, если на это получено разрешение выдавшего наряд и подтверждено записью в строке «Отдельные указания» наряда"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. В какое положение необходимо устанавливать тележку с выключателем при работе в отсеке шкафа КРУ?",
      "answer": "В ремонтное"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. В какое положение необходимо устанавливать тележку КРУ с выключателем для опробования и работы в цепях управления и защиты? ",
      "answer": "В контрольное"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. В каких случаях разрешается устанавливать тележку КРУ с выключателем в контрольное положение? ",
      "answer": "Если выполнено заземление в шкафу КРУ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. Как производится допуск к работам на мачтовых ТП и КТП киоскового типа независимо от наличия или отсутствия напряжения на линии? ",
      "answer": "Только после проведения всех перечисленных мероприятий"
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Каким образом должны выполняться осмотры силовых трансформаторов, масляных шунтирующих и дугогасящих реакторов? ",
      "answer": "Непосредственно с земли или со стационарных лестниц с поручнями с соблюдением допустимых расстояний до токоведущих частей электроустановок, находящихся под напряжением"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. Как должны выполняться осмотры газового реле после срабатывания? ",
      "answer": "После разгрузки и отключения трансформатора "
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Каким документом регламентируются работы, связанные с выемкой активной части из бака трансформатора (реактора) или поднятием колокола?",
      "answer": "Специально разработанным для местных условий проектом производства работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. Как производится работа внутри баков трансформатора? ",
      "answer": "Работа должна производиться по наряду-допуску тремя работниками, двое из которых - страхующие. Производитель работ должен иметь группу IV по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. Светильниками какого напряжения необходимо пользоваться при работе внутри трансформатора? ",
      "answer": "Не более 12 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. Каково время пребывания каждого работника внутри трансформатора, если в процессе работы в бак подается осушенный воздух (с точкой росы - 40 °С)?",
      "answer": "Не должно превышать 4 часов в сутки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Как избежать появления электростатического заряда в процессе слива и залива трансформаторного масла в трансформаторы 110 кВ и выше? ",
      "answer": "Заземлить вводы трансформаторов"
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. В каком случае допускается открывать кожух электрического котла? ",
      "answer": "Если с котла снято напряжение"
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. Каким образом должна проверяться прочность опор воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Замером загнивания древесины с откапыванием опоры на глубину не менее 0,5 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. Кто определяет способ валки и установки опоры при работах на воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Ответственный руководитель работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 31. Сколько человек должно быть в составе бригады, выполняющих работы по перетяжке и замене проводов на воздушных линиях электропередач напряжением до 1000 В? ",
      "answer": "Минимум два человека, причем производитель работ должен иметь IV группу по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 32. Как должна выполняться замена проводов при работах на проводах и относящихся к ним изоляторах, арматуре, расположенных выше проводов, находящихся под напряжением? ",
      "answer": "По проекту производства работ, утвержденному руководителем организации (обособленного подразделения)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 33. Что следует предпринять для локализации дугового разряда при пофазном ремонте воздушной линии электропередачи 110 кВ и выше? ",
      "answer": "Перед установкой или снятием заземления провод должен быть предварительно заземлен с помощью штанги с дугогасящим устройством"
    },
    {
      "question": "Вопрос 34. Как должны выполняться работы по расчистке трассы воздушной линии электропередачи от деревьев? ",
      "answer": "По наряду- допуску  или распоряжению"
    },
    {
      "question": "Вопрос 35. Что необходимо предусмотреть для быстрого отхода от падающего дерева в зимнее время до начала валки деревьев? ",
      "answer": "Следует проложить в снегу две дорожки длиной 5-6 м под углом к линии его падения в сторону, противоположную падению"
    },
    {
      "question": "Вопрос 36. На какое расстояние не допускается приближение к дереву в случае его падения на провода воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Менее 8 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 37. Кто может выполнять обход воздушной линии электропередачи в труднопроходимой местности и в условиях неблагоприятной погоды? ",
      "answer": "Два работника с группой II, один из которых назначается старшим"
    },
    {
      "question": "Вопрос 38. Какие действия необходимо предпринять в случае обнаружения признаков протекания тока на землю? ",
      "answer": "Все перечисленные (Организовать охрану для предотвращения приближения к месту замыкания людей и животных; Установить по мере возможности предупреждающие знаки или плакаты; Сообщить о происшедшем владельцу ВЛ)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 39. Каковы требования Правил при выполнении на воздушной линии электропередачи находящейся под напряжением, работ по удалению с проводов упавших деревьев? ",
      "answer": "Работы выполнять не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 40. Кто имеет право проводить работу с электроизмерительными клещами в электроустановках напряжением выше 1000 В? ",
      "answer": "Два работника, один - имеющий группу IV "
    },
    {
      "question": "Вопрос 41. Разрешается ли работать с электроизмерительными клещами, находясь на опоре воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Запрещается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 42. Какой площадью должно быть сечение гибкого проводника заземления рамы автоцистерны при обмыве гирлянд изоляторов? ",
      "answer": "Не менее 25 мм2"
    },
    {
      "question": "Вопрос 43. Каким должно быть минимальное расстояние по струе воды между насадкой, с диаметром выходного отверстия 14 мм, и обмываемым опорным изолятором в электроустановках, напряжением 220 кВ? ",
      "answer": "8,5 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 44. Каким должно быть минимальное расстояние по струе воды между насадкой, с диаметром выходного отверстия 12 мм, и обмываемыми гирляндами изоляторов в электроустановках, напряжением 500 кВ? ",
      "answer": "10,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 45. В каких случаях назначение ответственного руководителя необязательно? ",
      "answer": "При работах по осмотру фильтров без их вскрытия"
    },
    {
      "question": "Вопрос 46. Как должна проводиться работа на высокочастотных заградителях, установленных на воздушной линии электропередачи вне территории РУ? ",
      "answer": "По нарядам-допускам, выдаваемым персоналом, обслуживающим ВЛ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 47. Кто может проводить ремонт оборудования высокочастотных установок, расположенных на воздушной линии электропередачи напряжением выше 1000 В? ",
      "answer": "Не менее двух работников, один из которых должен иметь группу IV"
    },
    {
      "question": "Вопрос 48. Каким составом бригады должны выполняться работы по монтажу и демонтажу переносных высокочастотных постов связи? ",
      "answer": "Не менее двух работников, один из которых должен иметь группу IV по электробезопасности, а другой - группу III по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 49. При наличии какого значения постороннего напряжения на защитных полосах кросса дежурный персонал должен сообщать об этом вышестоящему оперативному персоналу? ",
      "answer": "Выше 25 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 50. Кто может записывать показания электросчетчиков в помещениях РУ? ",
      "answer": "Работник энергоснабжающей организации, имеющий группу III в присутствии представителя потребителя"
    },
    {
      "question": "Вопрос 51. Какую группу по электробезопасности должны иметь водители, крановщики, машинисты, стропальщики, работающие в действующих электроустановках или в охранной зоне воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Группу не ниже II"
    },
    {
      "question": "Вопрос 52. При каких условиях разрешается применение металлических переносных лестниц в РУ напряжением 220 кВ? ",
      "answer": "Применение переносных металлических лестниц запрещено"
    },
    {
      "question": "Вопрос 53. Какие меры необходимо предпринять машинисту в случае соприкосновения стрелы крана с токоведущими частями? ",
      "answer": "Быстро разорвать возникший контакт и отвести подвижную часть от токоведущих частей на безопасное расстояние, предупредив окружающих работников о том, что механизм находится под напряжением"
    },
    {
      "question": "Вопрос 54. Какой документ должны составить представители строительно-монтажной организации и организации-владельца электроустановки для производства работ на территории организации-владельца электроустановки? ",
      "answer": "Акт-допуск"
    },
    {
      "question": "Вопрос 55. Кто проводит допуск персонала строительно-монтажной организации к работам в охранной зоне линии электропередачи, находящейся под напряжением? ",
      "answer": "Допускающий из персонала организации, эксплуатирующей линию электропередачи, и ответственный руководитель работ СМО"
    },
    {
      "question": "Вопрос 56. Каким должно быть расстояние по воздуху от машины  (механизма) или от ее выдвижной или подъемной части, от ее рабочего органа или поднимаемого груза в любом положении до ближайшего провода, находящегося под напряжением до 1 кВ при выполнение работ в охранных зонах ВЛ с использованием подъемных машин и механизмов?",
      "answer": "Не менее 1,5 метра"
    },
    {
      "question": "Вопрос 57. Каким должно быть расстояние по воздуху от машины (механизма) или от ее выдвижной или подъемной части, от ее рабочего органа или поднимаемого груза в любом положении до ближайшего провода, находящегося под напряжением свыше 1 до 20 кВ при выполнении работ в охранных зонах ВЛ с использованием подъемных машин и механизмов? ",
      "answer": "Не менее 2,0 метра"
    },
    {
      "question": "Вопрос 58. По каким документам выполняются работы на линиях под наведенным напряжением? ",
      "answer": "По технологическим картам или плану производства работ, утвержденным руководителем организации или техническим руководителем субъекта электроэнергетики"
    },
    {
      "question": "Вопрос 59. Что необходимо выполнить перед соединением или разрывом электрически связанных участков (проводов, тросов) на воздушной линии электропередачи и воздушной линии электропередачи связи?",
      "answer": "Уравнивание потенциалов "
    },
    {
      "question": "Вопрос 60. Какую группу по электробезопасности при проведении неотложных работ должен иметь производитель работ (наблюдающий) из числа оперативного персонала, выполняющий работу или осуществляющий наблюдение за работающими в электроустановках напряжением выше 1000 В? ",
      "answer": "Группу IV по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 61. Какую работу на воздушной линии электропередачи не разрешается выполнять по распоряжению одному работнику, имеющему группу II по электробезопасности? ",
      "answer": "Осмотр ВЛ в темное время суток "
    },
    {
      "question": "Вопрос 62. Каким образом разрешается выполнять проверку отключенного положения коммутационного аппарата в случае отсутствия видимого разрыва в комплектных распределительных устройствах заводского изготовления с выкатными элементами? ",
      "answer": "По механическому указателю гарантированного положения контактов "
    },
    {
      "question": "Вопрос 63. Какое количество плакатов «Не включать! Работа на линии» должно вывешиваться на приводах разъединителей, которыми отключена для выполнения работ ВЛ, КВЛ или КЛ, если на линии работает несколько бригад? ",
      "answer": "Один, не зависимо от числа работающих бригад"
    },
    {
      "question": "Вопрос 64. По чьей команде вывешивается и снимается плакат «Не включать! Работа на линии!»? ",
      "answer": "Диспетчерского или оперативного персонала, в чьем соответственно диспетчерском или технологическом управлении находится ВЛ, КВЛ или КЛ "
    },
    {
      "question": "Вопрос 65. От кого должен получить подтверждение об окончании работ и удалении всех бригад с рабочего места диспетчерский или оперативный персонал перед отдачей команды на снятие плаката «Не включать! Работа на линии!»? ",
      "answer": "От работника из числа оперативного персонала, выдающего разрешение на подготовку рабочего места и на допуск "
    },
    {
      "question": "Вопрос 66. В каком случае разрешается проверять отсутствие напряжения выверкой схемы в натуре? ",
      "answer": "В ОРУ и на комплектной трансформаторной подстанции "
    },
    {
      "question": "Вопрос 67. Каким образом эксплуатирующими организациями определяются линии (участки линий), находящиеся под наведенным напряжением?",
      "answer": "Путем выполнения измерений с последующим перерасчетом значений на наибольший рабочий ток влияющей ВЛ "
    },
    {
      "question": "Вопрос 68. Какой организацией определяются схема и порядок измерений величины наведенного напряжения и ее перерасчета на наибольший рабочий ток влияющей воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Эксплуатирующей организацией"
    },
    {
      "question": "Вопрос 69. Укажите наименование строки наряда-допуска, в которой приводятся сведения о наличии наведенного напряжения на ВЛ? ",
      "answer": "«Отдельные указания» "
    },
    {
      "question": "Вопрос 70. В каком документе указывается значение расчетного наведенного напряжения на ВЛ?",
      "answer": "В перечне линий, находящихся под наведенным напряжением "
    },
    {
      "question": "Вопрос 71. Какое количество бригад может работать одновременно на одной воздушной линии электропередачи(ВЛ) (на одном электрически связанном участке) без заземления ВЛ в РУ при заземлении ВЛ только на рабочем месте?",
      "answer": "Не более одной"
    },
    {
      "question": "Вопрос 72. Допускается ли одновременная работа бригад, использующих различную подготовку рабочего места производства на ВЛ (на одном электрически связанном участке), под наведенным напряжением? ",
      "answer": "Не допускается "
    },
    {
      "question": "Вопрос 73. Когда может быть снято заземление с провода (грозотроса) на промежуточной опоре при выполнении работ на воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "По окончании работы на опоре "
    },
    {
      "question": "Вопрос 74. При каком условии допускается разъединять провод и тяговый канат в ходе работ на воздушной линии электропередачи?",
      "answer": "Только после уравнивания их потенциалов, то есть после соединения каждого из них с общим заземлителем"
    },
    {
      "question": "Вопрос 75. Под наблюдением каких работников должен осуществляться проезд автомобилей, подъёмных сооружений и механизмов по территории ОРУ и в охранной зоне воздушной линии электропередачи выше 1000 В? ",
      "answer": "Одного из работников из числа оперативного персонала, работника, выдавшего наряд, или ответственного руководителя "
    },
    {
      "question": "Вопрос 76. Под наблюдением каких работников осуществляться проезд автомобилей, грузоподъемных машин и механизмов при выполнении строительно-монтажных работ в охранной зоне воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Ответственного руководителя или производителя работ, имеющего группу III "
    },
    {
      "question": "Вопрос 77. Какую группу по электробезопасности должны иметь специалисты по охране труда субъектов электроэнергетики, контролирующие электроустановки? ",
      "answer": "Группу V по электробезопасности "
    },
    {
      "question": "Вопрос 78. Какие требования предъявляются к измерительным трансформаторам тока?",
      "answer": "Все перечисленные (Запрещается использовать шины в цепи первичной обмотки трансформаторов тока в качестве токоведущих при монтажных и сварочных работах; До окончания монтажа вторичных цепей, электроизмерительных приборов, устройств релейной защиты и электроавтоматики вторичные обмотки трансформаторов тока должны быть замкнуты накоротко; При проверке полярности вторичных обмоток прибор, указывающий полярность, должен быть присоединен к зажимам вторичной обмотки до подачи импульса в первичную обмотку трансформаторов тока)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 79. При каких минимальных значениях токов замыкания на землю, согласно Правилам устройства электроустановок, рекомендуется применение не менее двух заземляющих реакторов? ",
      "answer": "При значениях более 50 А"
    },
    {
      "question": "Вопрос 80. Что такое «Степень загрязнения (СЗ)»?",
      "answer": "Показатель, учитывающий влияние загрязненности атмосферы на снижение электрической прочности изоляции электроустановок"
    },
    {
      "question": "Вопрос 81. Сколько тарельчатых изоляторов, помимо количества, принятого по расчетной формуле, следует добавлять в каждую цепь гирлянды напряжением 750 кВ в натяжных и поддерживающих гирляндах ОРУ? ",
      "answer": "4 изолятора"
    },
    {
      "question": "Вопрос 82. К районам с какой степенью загрязнения относятся территории, не попадающие в зону влияния источников промышленных и природных загрязнений (болота, высокогорные районы, районы со слабозасоленными почвами)? ",
      "answer": "К районам с 1-й степенью загрязнения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 83. Какое минимальное расстояние должно быть от токоведущих частей токопроводов без оболочек (исполнение IP00) до трубопроводов? ",
      "answer": "1,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 84. Какое минимальное расстояние должно быть от шинопроводов, имеющих оболочки (исполнение IP21; IP31; IP51; IP65), до трубопроводов и технологического оборудования? ",
      "answer": "Не нормируется"
    },
    {
      "question": "Вопрос 85. Какой из перечисленных типов опор устанавливается в местах изменения числа, марок и сечений проводов ВЛ? ",
      "answer": "Анкерные опоры"
    },
    {
      "question": "Вопрос 86. Какое наименьшее допустимое расстояние по горизонтали должно быть соблюдено от подземных частей опор или заземляющих устройств опор до пожарных гидрантов, колодцев, люков канализации и водоразборных колонок? ",
      "answer": "Расстояние не менее 2,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 87. Какой угол по возможности необходимо соблюдать при пересечении воздушной линии электропередачи, ЛС и ЛПВ? ",
      "answer": "Угол 90°"
    },
    {
      "question": "Вопрос 88. Что из перечисленного не является необходимым мероприятием, выполняемым по окончании сооружения или реконструкции воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "Консервация нарушенных земель"
    },
    {
      "question": "Вопрос 89. В соответствии с чем определяются численность ремонтно-эксплуатационного персонала и площадь производственно-жилых помещений ремонтных баз, а также количество транспортных средств и механизмов, необходимых для эксплуатации воздушной линии электропередачи? ",
      "answer": "В соответствии с действующими нормативами"
    },
    {
      "question": "Вопрос 90. От чего должны быть защищены металлические опоры и подножники, металлические детали железобетонных и деревянных опор, бетонные и железобетонные конструкции, а также древесина элементов деревянных опор? ",
      "answer": "От коррозии с учетом требований строительных норм и правил по защите строительных конструкций от коррозии"
    },
    {
      "question": "Вопрос 91. Какие мероприятия следует предпринимать в районах расселения крупных птиц для предохранения изоляции ВЛ от загрязнения, независимо от степени загрязнения окружающей среды, а также для предотвращения гибели птиц? ",
      "answer": "Все перечисленные мероприятия (Не использовать опоры ВЛ со штыревыми изоляторами; На траверсах опор ВЛ 35-220 кВ, в том числе в местах крепления поддерживающих гирлянд изоляторов, а также на тросостойках, для исключения возможности посадки или гнездования птиц, предусматривать установку противоптичьих заградителей; Закрывать верхние отверстия полых стоек железобетонных опор наголовниками)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 92. Чем рекомендуется защищать от вибрации провода воздушной линии электропередачи в местах их крепления к изоляторам? ",
      "answer": "Гасителями вибрации спирального типа с полимерным покрытием"
    },
    {
      "question": "Вопрос 93. Что должны, по возможности, обеспечивать конструкция гирлянд изоляторов расщепленных фаз и крепление их к опоре? ",
      "answer": "Раздельный монтаж и демонтаж каждого из проводов, входящих в расщепленную фазу"
    },
    {
      "question": "Вопрос 94. Для чего служит волоконно-оптическая линия связи на воздушных линиях электропередачи? ",
      "answer": "Для передачи информации"
    },
    {
      "question": "Вопрос 95. Чему равно наименьшее расстояние от провода до головки рельса в нормальном режиме воздушной линии электропередачи 220 кВ по вертикали при пересечении неэлектрифицированных железных дорог широкой и узкой колеи общего пользования? ",
      "answer": "8,5 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 96. Какое из перечисленных требований, предъявляемых к ограждениям в РУ, установленных в производственных помещениях, приведено неверно? ",
      "answer": "Расстояние от сетчатого ограждения до неизолированных токоведущих частей устройства должно быть не менее 0,6 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 97. Выше какой температуры не должны нагреваться от воздействия электрического тока строительные конструкции, доступные для прикосновения персонала? ",
      "answer": "Строительные конструкции, доступные для прикосновения персонала, не должны нагреваться от воздействия электрического тока выше 50 °С"
    },
    {
      "question": "Вопрос 98. Какое расстояние должно быть в земле между точкой заземления молниеотвода и точкой заземления нейтрали или бака трансформатора? ",
      "answer": "Не менее 3,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 99. В каком случае защита от грозовых перенапряжений неиспользуемых обмоток низшего и среднего напряжения силовых трансформаторов не требуется? ",
      "answer": "В случае, если к ним постоянно присоединена кабельная линия длиной не менее 30 м, имеющая заземленную оболочку или броню"
    },
    {
      "question": "Вопрос 100. Какая температура должна поддерживаться для нормальной работы компрессоров в помещении компрессорной установки? ",
      "answer": "Не ниже +10 °С и не выше +40 °С"
    },
    {
      "question": "Вопрос 101. В каком объеме на преобразовательных подстанциях и установках следует предусматривать устройства для компенсации реактивной мощности? ",
      "answer": "В объеме, определяемом технико-экономическим расчетом"
    },
    {
      "question": "Вопрос 102. Трансформаторы какой мощности должны быть оборудованы защитой от повышения давления (реле давления) герметичных трансформаторов с действием ее на сигнал? ",
      "answer": "До 0,63 MB·А"
    },
    {
      "question": "Вопрос 103. При каком вторичном напряжении для трансформатора преобразовательного агрегата выполняется защита от перенапряжений на стороне вторичного напряжения трансформатора? ",
      "answer": "При выпрямленном напряжении 600 В и выше"
    },
    {
      "question": "Вопрос 104. При каком значении концентрации пыли в воздухе при воздушном охлаждении преобразователей должна быть предусмотрена очистка воздуха? ",
      "answer": "Свыше 0,7 мг/м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 105. Какую температуру должно обеспечивать отопление в холодное время при неработающем оборудовании в помещении преобразовательных агрегатов? ",
      "answer": "Не ниже +16 °С"
    },
    {
      "question": "Вопрос 106. К какому классу по взрывоопасности относятся помещения аккумуляторных батарей, в которых производится заряд аккумуляторов при напряжении более 2,3 В на элемент? ",
      "answer": "В-Iа"
    },
    {
      "question": "Вопрос 107. Какая ширина проходов для обслуживания аккумуляторных батарей должна быть в свету между аккумуляторами при двустороннем расположении аккумуляторов? ",
      "answer": "Не менее 1,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 108. Каким должно быть напряжение между токоведущими частями соседних аккумуляторов разных рядов в период нормальной работы (не заряда) при установке аккумуляторов в два ряда без прохода между рядами?",
      "answer": "Не должно превышать 65 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 109. При каком значении температуры в помещении уменьшается емкость аккумуляторной батареи? ",
      "answer": "Ниже +15 °С"
    },
    {
      "question": "Вопрос 110. К производствам какой категории относятся помещения аккумуляторных батарей? ",
      "answer": "К производствам категории Е"
    },
    {
      "question": "Вопрос 111. Какой должна быть температура в помещениях аккумуляторных батарей в холодное время на уровне расположения аккумуляторов на подстанциях без постоянного дежурства персонала, если аккумуляторная батарея выбрана из расчета работы только на включение и отключение выключателей? ",
      "answer": "Не ниже 0 °С"
    },
    {
      "question": "Вопрос 112. Какую высоту над уровнем пола для закрытых распределительных устройств (ЗРУ) напряжением выше 1 кВ должны иметь сетчатые и смешанные ограждения токоведущих частей и электрооборудования?",
      "answer": "1,9 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 113. К производствам какой категории по пожарной и взрывопожарной опасности (в соответствии с Правилами устройств электроустановок) относятся электромашинные помещения?",
      "answer": "Г"
    },
    {
      "question": "Вопрос 114. В каком случае следует предусматривать выполнение кабельного этажа или кабельного туннеля в подвальном этаже электромашинного помещения? ",
      "answer": "При открытой прокладке более 350 силовых и контрольных кабелей или более 150 силовых кабелей в наиболее загруженном кабелями сечении подвала"
    },
    {
      "question": "Вопрос 115. Что не допускается при оборудовании камер и каналов вентиляции электрических машин? ",
      "answer": "Установка кабельных муфт"
    },
    {
      "question": "Вопрос 116. В течение какого периода конструкция генераторов и синхронных компенсаторов должна обеспечивать их нормальную эксплуатацию с возможностью замены изнашивающихся и повреждаемых деталей и узлов при помощи основных грузоподъемных механизмов и средств малой механизации без полной разборки машины? ",
      "answer": "В течение 20-25 лет"
    },
    {
      "question": "Вопрос 117. Что должно применяться в качестве первичной охлаждающей воды в теплообменниках для гидрогенераторов и синхронных компенсаторов? ",
      "answer": "Техническая вода"
    },
    {
      "question": "Вопрос 119. От каких токов должна быть отстроена защита конденсаторной установки от токов КЗ, действующая на отключение? ",
      "answer": "От токов включения установки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 120. С какой выдержкой времени следует производить отключение конденсаторной установки? ",
      "answer": "3-5 мин"
    },
    {
      "question": "Вопрос 121. Когда допускается повторное включение конденсаторной установки? ",
      "answer": "После снижения напряжения в сети до номинального значения, но не ранее чем через 5 минут после ее отключения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 122. Какую защиту рекомендуется применять для конденсаторной батареи, имеющей две или более параллельные ветви? ",
      "answer": "Защиту, срабатывающую при нарушении равенства токов ветвей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 123. Какой маслоприемник должен быть устроен при расположении внутри помещения конденсаторной установки выше 1 кВ с общей массой масла более 600 кг? ",
      "answer": "Рассчитанный на 20 % общей массы масла во всех конденсаторах"
    },
    {
      "question": "Вопрос 124. Какой маслоприемник должен быть устроен под конденсаторной установкой выше 1 кВ с общей массой масла более 600 кг при расположении ее снаружи помещения? ",
      "answer": "При таком расположении устройство маслоприемников под конденсаторами не требуется"
    },
    {
      "question": "Вопрос 125. Какое минимальное расстояние, согласно Правилам устройства электроустановок, рекомендуется принимать на территориях промышленных предприятий от опоры наружного освещения до проезжей части? ",
      "answer": "Расстояние не менее 1 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 126. При какой минимальной ширине разделительных полос, согласно Правилам устройства электроустановок, опоры освещения улиц и дорог могут устанавливаться по центру этих разделительных полос? ",
      "answer": "4,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 127. К какой категории по надежности электроснабжения, согласно Правилам устройства электроустановок, относятся осветительные установки городских транспортных и пешеходных тоннелей? ",
      "answer": "Ко второй категории"
    },
    {
      "question": "Вопрос 128. При каком минимальном сечении, согласно Правилам устройства электроустановок, питание отдельных электроприемников, относящихся к инженерному оборудованию зданий (насосы, вентиляторы, калориферы, установки кондиционирования воздуха), может выполняться проводами или кабелем с алюминиевыми жилами?",
      "answer": "При сечении не менее 2,5 мм²"
    },
    {
      "question": "Вопрос 129. При какой категории надежности электроснабжения здания, согласно Правилам устройства электроустановок, противопожарные устройства и охранная сигнализация должны питаться от двух вводов, а при их отсутствии - двумя линиями от одного ввода, причем переключение с одной линии на другую должно осуществляться автоматически? ",
      "answer": "Независимо от категории надежности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 130. Какую степень защиты, согласно Правилам устройства электроустановок, должны иметь устанавливаемые на чердаке электродвигатели, распределительные пункты, отдельно устанавливаемые коммутационные аппараты и аппараты защиты? ",
      "answer": "Степень защиты не ниже IP44"
    },
    {
      "question": "Вопрос 131. Как, согласно Правилам устройства электроустановок, следует устанавливать расчетные счетчики электроэнергии в общественных зданиях, в которых размещено несколько потребителей электроэнергии? ",
      "answer": "Для каждого потребителя, обособленного в административно-хозяйственном отношении"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. В каких из перечисленных случаев не допускается применение экранирующих комплектов?",
      "answer": "В любом из перечисленных случаев,  а также при испытаниях оборудования "
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Какой кабель следует использовать для подвода тока от источника сварочного тока к электрододержателю электросварочной установки ручной дуговой сварки? ",
      "answer": "Медный кабель с резиновой изоляцией и в резиновой оболочке"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Допустимо ли наличие одного аппарата, совмещающего функции коммутационного (отключающего) и защитного электрического аппарата в первичной цепи электросварочной установки? ",
      "answer": "Допустимо"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Чем должны быть оборудованы электросварочные установки с многопостовым источником сварочного тока? ",
      "answer": "Устройством для защиты источника от перегрузки (автоматическим выключателем, предохранителем), а также коммутационным и защитным электрическими аппаратами на каждой линии, отходящей к сварочному посту"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. На каком расстоянии от коммутационного аппарата следует располагать переносную (передвижную) электросварочную установку? ",
      "answer": "Длина соединяющего их гибкого кабеля должна быть не более 15 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. В какой документ следует вносить записи о закреплении за электросварщиками переносных и передвижных электросварочных установок? ",
      "answer": "В журнал регистрации инвентарного учета, периодической проверки и ремонта переносных и передвижных электроприемников, вспомогательного оборудования к ним"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Чем должны быть оснащены электросварочные установки с источниками переменного и постоянного тока, предназначенные для сварки в особо опасных условиях, в соответствии с  Правилами технической эксплуатации электроустановок потребителей электрической энергии, утвержденными приказом Министерства энергетики Российской Федерации от 12 августа 2022 № 811? ",
      "answer": "Устройствами автоматического отключения напряжения холостого хода при разрыве сварочной цепи или его ограничения до безопасного в таких условиях значения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. За кем должны быть закреплены переносные, передвижные электросварочные установки? ",
      "answer": "За электросварщиком "
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Какая группа по электробезопасности должна быть у электротехнического персонала потребителя, ответственного за присоединение и отсоединение от сети электросварочных установок с помощью разборных контактных соединений, а также за наблюдение за их исправным состоянием в процессе эксплуатации? ",
      "answer": "Не ниже III"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Кто должен осуществлять присоединение и отсоединение от сети электросварочных установок с помощью разборных контактных соединений, а также наблюдение за их исправным состоянием в процессе эксплуатации? ",
      "answer": "Электротехнический персонал потребителя, на балансе которого находится электросварочная установка"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. При каком значении напряжения распределительных электрических сетей возможно присоединять источники сварочного тока? ",
      "answer": "Не выше 660 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. К электроприемникам какой категории, в отношении обеспечения надежности электроснабжения, следует относить электроприемники основного оборудования и вспомогательных механизмов электросварочных установок? ",
      "answer": "К III или ко II категории"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Каким кабелем должна выполняться кабельная линия первичной цепи переносной (передвижной) электросварочной установки от коммутационного аппарата до источника сварочного тока? ",
      "answer": "Переносным гибким шланговым кабелем с алюминиевыми или медными жилами, с изоляцией и в оболочке (шланге) из нераспространяющей горение резины или пластмассы"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. Каким количеством комплектов органов управления регулирующими устройствами (рукояток, кнопок) рекомендуется оборудовать сварочные автоматы или полуавтоматы с дистанционным регулированием режима работы источника сварочного тока?",
      "answer": "Двумя комплектами"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Что должно быть установлено на электросварочные установки, в которых по условиям электротехнологического процесса не может быть выполнено заземление, а также переносные и передвижные электросварочные установки, заземление оборудования которых представляет значительные трудности? ",
      "answer": "Устройства защитного отключения или непрерывного контроля изоляции"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. На какое время допускается располагать сварочные посты во взрыво- и пожароопасных зонах? ",
      "answer": "Только в период производства временных электросварочных работ, выполняемых с соблюдением установленных требований по организации безопасного ведения огневых работ на взрыво- и взрывопожароопасных объектах"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. Что должно быть предусмотрено при ручной сварке толстообмазанными электродами, электрошлаковой сварке, сварке под флюсом и автоматической сварке открытой дугой? ",
      "answer": "Отсос газов непосредственно из зоны сварки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. В каком случае над переносными и передвижными сварочными установками, находящимися на открытом воздухе, могут не сооружаться навесы из негорючих материалов для защиты рабочего места сварщика и электросварочного оборудования от атмосферных осадков? ",
      "answer": "Если электрооборудование электросварочной установки имеет оболочку со степенью защиты, соответствующей условиям работы в наружных установках, и во время дождя и снегопада электросварочные работы будут прекращаться"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. Какое расстояние должно быть от одно- и многопостовых источников сварочного тока до стены? ",
      "answer": "Не менее 0,5 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. Какая должна быть ширина проходов между группами сварочных трансформаторов? ",
      "answer": "Не менее 1,0 м"
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Применение какого вида провода не допускается для подвода тока от источника сварочного тока к электрододержателю установки ручной дуговой сварки (резки, наплавки) или к дуговой плазменной горелке прямого действия установки плазменной резки (сварки)?",
      "answer": "Провода с изоляцией или в оболочке из материалов, распространяющих горение"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. Какие провода должны использоваться для электрических проводников установок и аппаратов, предназначенных для дуговой сварки сосудов, котлов и трубопроводов? ",
      "answer": "Провода с медными жилами"
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Что не допускается применять в качестве обратного провода, соединяющего свариваемое изделие с источником сварочного тока в установках ручной дуговой сварки (резки, наплавки) или в установках плазменной резки (сварки)?",
      "answer": "Металлические строительные конструкций зданий, трубопроводов, технологического оборудования, проводники сети заземления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. С помощью чего допускается соединение обратного провода со свариваемым изделием в установках для автоматической дуговой сварки в случае необходимости (например, при сварке круговых швов)? ",
      "answer": "С помощью скользящего контакта соответствующей конструкции"
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. Какая предельная величина напряжения холостого хода установлена для аппаратов ручной и полуавтоматической дуговой сварки?",
      "answer": "Для источников постоянного тока 100 В (среднее значение) и для источников переменного тока (действующее значение) 80 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. На какую величину импульсный генератор не должен увеличивать напряжение холостого хода сварочного трансформатора (действующее значение)?",
      "answer": "Более чем на 1 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Каким должно быть напряжение холостого хода источника сварочного тока в установках плазменной обработки при номинальном напряжении сети для ручной резки, сварки или наплавки? ",
      "answer": "Не выше 180 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. Каким должно быть напряжение холостого хода источника сварочного тока в установках плазменной обработки при номинальном напряжении сети для полуавтоматической резки или напыления? ",
      "answer": "Не выше 300 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. Каким должно быть напряжение холостого хода вторичной обмотки сварочного трансформатора машины контактной сварки при номинальном напряжении сети? ",
      "answer": "Не выше 50 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. При каком напряжении сети допускается непосредственное подключение сварочного трансформатора подвесных машин точечной и роликовой сварки (без разделяющего трансформатора) к ней, при этом первичная цепь встроенного трансформатора должна иметь двойную (усиленную) изоляцию или же машина должна быть оборудована устройством защитного отключения?",
      "answer": "Не более 380 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Требуется ли оформление перевода на другое рабочее место при производстве работ по одному наряду-допуску на электродвигателях и их присоединениях в РУ, укомплектованном ячейками комплектного распределительного устройства? ",
      "answer": "Оформление перевода с одного рабочего места на другое не требуется, разрешается рассредоточение членов бригады по разным рабочим местам"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. На каких участках электросети допускается установка заземления при работе на электродвигателе? ",
      "answer": "Правомерна установка заземления на любом участке кабельной линии, соединяющей электродвигатель с секцией РУ, щитом, сборкой"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Каким образом можно заземлять кабельную линию у электродвигателей до 1000 В в тех случаях, когда сечение жил кабеля не позволяет применять переносные заземления? ",
      "answer": "Путем соединения между собой жил кабеля с последующей их изоляцией"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Каким образом регламентировано проведение работ на вращающемся электродвигателе без соприкосновения с токоведущими и вращающимися частями? ",
      "answer": "Разрешается проводить по распоряжению"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Что не допускается работнику, обслуживаемому щеточный аппарат на работающем электродвигателе? ",
      "answer": "Касаться руками одновременно токоведущих частей двух полюсов или токоведущих и заземленных частей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Что необходимо выполнить перед допуском к работе на электродвигателях, способных к вращению за счет соединенных с ними механизмов?",
      "answer": "Штурвалы запорной арматуры должны быть заперты на замок"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Допускается ли проводить опробование одного из указанных в наряде двигателей до полного окончания работ при проведении работ на электродвигателях одного напряжения, выведенных по одному наряду-допуску?",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. В зависимости от чего должны выбираться меры по обеспечению надежности питания электродвигателей? ",
      "answer": "В зависимости от категории ответственности электроприемников"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Когда в производственных помещениях необходимо предусматривать приспособления для такелажа электродвигателей? ",
      "answer": "Если электроустановка содержит электродвигатели массой 100 кг и более"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Что должны иметь вращающиеся части электродвигателей и части, соединяющие электродвигатели с механизмами (муфты, шкивы)? ",
      "answer": "Ограждения от случайных прикосновений"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Какое исполнение, как правило, должны иметь электродвигатели, устанавливаемые в помещениях с нормальной средой? ",
      "answer": "IP00 или IP20"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Какое исполнение должны иметь электродвигатели, устанавливаемые на открытом воздухе? ",
      "answer": "Не менее IP44"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Какое исполнение должны иметь электродвигатели, устанавливаемые в помещениях, где возможно оседание на их обмотках пыли и других веществ, нарушающих естественное охлаждение? ",
      "answer": "Не менее IP44"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. Какого уровня не должен превышать шум, создаваемый электродвигателем совместно с приводимым им механизмом? ",
      "answer": "Уровня, допустимого санитарными нормами"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. К каким токам должны быть устойчивы коммутационные аппараты электродвигателя? ",
      "answer": "К расчетным токам КЗ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. Каким образом, как правило, должен производиться пуск асинхронных электродвигателей с короткозамкнутым ротором и синхронных электродвигателей? ",
      "answer": "Непосредственным включением в сеть (прямой пуск)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. Какая защита должна предусматриваться на электродвигателях? ",
      "answer": "Все перечисленные (Только защита от многофазных замыканий; Только защита от однофазных замыканий на землю; Только защита от токов перегрузки; Только защита минимального напряжения)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Что запрещается при выполнении работ на измерительных трансформаторах тока? ",
      "answer": "Использовать шины в цепи первичной обмотки трансформаторов тока в качестве токоведущих при монтажных и сварочных работах"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Что недопустимо при работе на электрофильтрах? ",
      "answer": "Включать механизмы встряхивания для опробования и регулировки во время нахождения работников в электрофильтре, если это не оговорено в строке «Отдельные указания» наряда-допуска"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Кто допускается к проведению испытаний электрооборудования с подачей повышенного напряжения от постороннего источника? ",
      "answer": "Работники, прошедшие специальную подготовку и проверку знаний и требований комиссией, в состав которой включаются специалисты по испытаниям оборудования, имеющие группу V - в электроустановках напряжением выше 1000 В и группу IV - в электроустановках напряжением до 1000 В"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Какой персонал может быть допущен к проведению испытаний электрооборудования в качестве производителя работ? ",
      "answer": "Прошедший специальную подготовку и проверку знаний, прошедший стажировку продолжительностью один месяц под контролем опытного работника, стаж которого составляет не менее одного года и запись в удостоверении на право проведения специальных работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Какова продолжительность стажировки производителя работ перед допуском к проведению испытаний электрооборудования? ",
      "answer": "Один месяц"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Кто осуществляет допуск к испытаниям электрооборудования вне электроустановок, если не назначен ответственный руководитель работ?  ",
      "answer": "Производитель работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Где оговаривается в наряде-допуске проведение испытаний в процессе монтажа или ремонта? ",
      "answer": "В строке «Поручается»"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Какую группу должен иметь производитель работ, занятый испытаниями электрооборудования? ",
      "answer": "Группу IV"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Какую группу должен иметь член бригады, занятый испытаниями электрооборудования? ",
      "answer": "Группу III"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Какую группу должен иметь работник, выставленный для охраны при испытаниях электрооборудования? ",
      "answer": "Группу II"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Кому разрешается единолично проводить массовые испытания материалов и изделий с использованием стационарных испытательных установок, у которых токоведущие части закрыты сплошными или сетчатыми ограждениями, а двери снабжены блокировкой? ",
      "answer": "Работнику, имеющему группу III "
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Чем должны быть оснащены передвижные испытательные установки? ",
      "answer": "Наружной световой сигнализацией, автоматически включающейся при наличии напряжения на выводе испытательной установки, и звуковой сигнализацией, кратковременно извещающей о подаче испытательного напряжения"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. Что должна обеспечить блокировка дверей, ведущая в часть испытательной установки напряжением выше 1000 В? ",
      "answer": "Снятие напряжения с испытательной схемы в случае открывания двери"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. Чем должно быть ограждено испытываемое оборудование, испытательная установка и соединительные провода между ними? ",
      "answer": "Щитами, канатами с предупреждающим плакатом «Испытание. Опасно для жизни», обращенным наружу"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. В каком случае работники, выставленные для охраны испытательной установки и испытываемого оборудования могут покинуть свой пост? ",
      "answer": "Только с разрешения производителя работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. Могут ли члены бригады находиться отдельно от производителя работ в разных помещениях или на разных участках распредустройства при проведении испытаний оборудования? ",
      "answer": "Могут, если они имеют III группу по электробезопасности и получили необходимый инструктаж от производителя работ"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. Какие требования предъявляются к присоединению испытательной установки к сети напряжением 380/220 В?",
      "answer": "Присоединение должно выполняться через коммутационный аппарат с видимым разрывом цепи или через штепсельную вилку, расположенные на месте управления установкой"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. Кто может подключать к сети передвижную испытательную установку? ",
      "answer": "Представители организации, эксплуатирующей эту сеть"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. Какая последовательность действий должна быть выполнена производителем работ перед каждой подачей испытательного напряжения? ",
      "answer": "Проверить правильность сборки схемы и надежность рабочих и защитных заземлений"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. В каком случае считается, что вся испытательная установка и испытываемое оборудование находится под напряжением? ",
      "answer": "С момента снятия заземления с вывода установки "
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Что необходимо выполнить после испытания оборудования со значительной емкостью? ",
      "answer": "Снять остаточный заряд специальной разрядной штангой"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. Каким составом бригады необходимо проводить работу с измерительными штангами ? ",
      "answer": "Не менее двух работников: один - имеющий группу IV по электробезопасности, остальные - имеющие группу III по электробезопасности"
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Каким образом оформляется работа с измерительными штангами при единичных измерениях с использованием опорных конструкций или телескопических вышек? ",
      "answer": "Работа должна проводиться по наряду-допуску"
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. Как оформляются работы по измерениям мегаомметром в электроустановках напряжением до 1000 В и во вторичных цепях?",
      "answer": "Распоряжением или перечнем работ, выполняемых в порядке текущей эксплуатации"
    },
    {
      "question": "Вопрос 25. Чем следует пользоваться при присоединении соединительных проводов при измерении мегаомметром? ",
      "answer": "Диэлектрическими перчатками"
    },
    {
      "question": "Вопрос 26. Что следует выполнить после окончания измерения мегаомметром? ",
      "answer": "Снять с токоведущих частей остаточный заряд путем их кратковременного заземления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 27. Какие требования безопасности необходимо соблюдать при испытаниях КЛС? ",
      "answer": "Необходимо выполнять все перечисленные требования безопасности (Телефонный аппарат на дальнем конце КЛС должен быть включен до проведения испытаний через разделительные конденсаторы ; Телефонный аппарат и конденсаторы следует располагать вне котлована или колодца на деревянной подставке, покрытой резиновым диэлектрическим ковром и не дотрагиваться до телефонного аппарата и соединительных проводов при испытаниях; Телефонные разговоры должны проводиться при отсутствии испытательного напряжения на кабеле и только по получении вызова от ответственного руководителя работ)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 28. Кто может проводить ремонт оборудования высокочастотных установок, расположенных на воздушной линии электропередачи напряжением выше 1000 В? ",
      "answer": "Два работника, один из которых должен иметь группу IV"
    },
    {
      "question": "Вопрос 29. Каким образом должны проводиться измерения продолжительностью не более одного часа при обслуживании оборудования высокочастотных установок? ",
      "answer": "По распоряжению одним работником, имеющему группу IV, под надзором работника из числа оперативного персонала, имеющего группу IV"
    },
    {
      "question": "Вопрос 30. По каким из перечисленных видов работ в устройствах СДТУ запрещено проводить работы по распоряжению? ",
      "answer": "Работы по ремонту, монтажу и наладке аппаратуры высокочастотной связи, расположенной в РУ, включая элементы обработки и присоединения высокочастотных каналов связи"
    },
    {
      "question": "Вопрос 31. Какие из перечисленных требований должны быть выполнены при испытаниях КЛС повышенным напряжением? ",
      "answer": "Должны быть выполнены все перечисленные требования (Перед подачей испытательного напряжения на кабель ответственный руководитель работ должен предупредить по телефону членов бригады о начале испытаний. Во время испытаний телефонный аппарат у ответственного руководителя работ должен быть отключен; Испытываемый участок должен быть ограничен. На участках КЛС, не подвергаемых испытаниям, все соединения между ними должны быть сняты; Работники, находящиеся во время испытаний электрической прочности изоляции на разных концах КЛС, должны иметь между собой связь; Телефонные разговоры должны проводиться при отсутствии испытательного напряжения на кабеле и только по получении вызова от ответственного руководителя работ. Не разрешается дотрагиваться до телефонного аппарата и соединительных проводов при испытаниях)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 32. Разрешается ли производителю работ при работах в цепях и устройствах релейной защиты оперировать коммутационными аппаратами, если они находятся под напряжением, а работа регламентирована распоряжением? ",
      "answer": "Разрешается оперировать с разрешения оперативного персонала"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. С какой периодичностью должны контролироваться температура нагрева шин и контактных соединений, плотность тока в проводниках вторичных токопроводов электротермических установок? ",
      "answer": "В сроки, установленные производственными инструкциями, утвержденными потребителем, но не реже одного раза в год"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Когда должно измеряться сопротивление изоляции вторичных токопроводов и рабочих токоведущих элементов электропечей и электротермических устройств, включая электронагреватели сопротивления, индукторы? ",
      "answer": "При каждом включении электротермической установки после ремонта и в других случаях, предусмотренных производственными инструкциями, утвержденными потребителем"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Как часто должно проверяться сопротивление электрической изоляции изолирующих прокладок, предотвращающих соединение с землей через крюк или трос кранов и талей, обслуживающих установки электронагревательных устройств сопротивления прямого действия, а также ферросплавных печей с перепуском самоспекающихся электродов без отключения установок? ",
      "answer": "Не реже одного раза в год"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Каким образом должна осуществляться приемка электротермической установки после ее монтажа? ",
      "answer": "На основании результатов пробной эксплуатации и горячих испытаний"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. Какие требования необходимо соблюдать при эксплуатации электропечей сопротивления? Укажите правильные ответы.",
      "answer": "Температура наружной поверхности кожуха электропечи должна быть не выше значений, установленных инструкцией по эксплуатации электропечи организации- изготовителя\nСостояние нагревательных элементов должно проверяться в соответствии с инструкцией по эксплуатации электропечи организации-изготовителя"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. С действием какого механизма дуговых сталеплавильных печей должна согласовываться настройка токовой защиты от перегрузки?",
      "answer": "С действием автоматического регулятора электрического режима"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. За чем следует следить в период загрузки дуговой электропечи?",
      "answer": "Раскаленные концы электродов должны находиться под сводом электропечи"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Каким образом следует обеспечивать устранение короткого замыкания на установках дуговых сталеплавильных печей?",
      "answer": "Если невозможно устранить автоматическим регулятором электрического режима , устранение должно обеспечиваться защитой от перегрузки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Кем должна быть обеспечена периодическая проверка автоматического регулятора электрического режима, в том числе контроль параметров настройки автоматического регулятора электрического режима на соответствие технологическим режимам работы дуговой печи",
      "answer": "Потребителем "
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Как часто должны проводиться проверки автоматических регуляторов электрического режима в полном объеме?",
      "answer": "Не реже одного раза в 12 месяцев"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Как часто должны подвергаться периодическому осмотру контактные соединения короткой сети токопровода и электродержателей дуговых электропечей?",
      "answer": "Не реже одного раза в 6 месяцев"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. В каком режиме должен находиться трансформатор при подготовке к плавке на установках электрошлакового переплава?",
      "answer": "В отключенном"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. В каких дуговых сталеплавильных печах допускается проводить работу без снятия напряжения по перепуску и наращиванию набивных самоспекающихся электродов руднотермических печей, приварку тормозной ленты и загрузку электродной массой?",
      "answer": "не допускается ни в каких"
    },
    {
      "question": "Вопрос 14. При каких условиях допустимо проводить перепуск и наращивание набивных самоспекающихся электродов руднотермических печей, приварку тормозной ленты и загрузку электродной массой без снятия напряжения в электроустановках до 1000 В?",
      "answer": "Работы должны выполняться только с изолированных рабочих (перепускных) площадок"
    },
    {
      "question": "Вопрос 15. Кто имеет право обслуживать плазменно-дуговые и электронно-лучевые установки?",
      "answer": "Специально подготовленный персонал для работы на таких установках"
    },
    {
      "question": "Вопрос 16. Какой вид блокировки предусмотрен в плазменно-дуговых и электронно-лучевых установках, отключающий масляные выключатели при открывании дверок, ограждений блоков и помещения электрооборудования (замки электрической блокировки)?",
      "answer": "Электрическая\nМеханическая"
    },
    {
      "question": "Вопрос 17. С какой целью в плазменно-дуговых и электронно-лучевых установках используют механическую блокировку?",
      "answer": "Для блокировки приводов разъединителей, допускающей открывание дверок камер масляного выключателя, а также разъединителей выпрямителя и блока накала при отключенном положении разъединителей"
    },
    {
      "question": "Вопрос 18. При включенной установке открывать двери блока сигнализации, крышку пульта управления и защитные кожухи электрооборудования:",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 19. После каких обязательных действий возможно приступать к ремонтным работам в зоне лучевого нагревателя электронно-лучевой или плазменно-дуговой установки?",
      "answer": "После ее отключения и наложения заземления"
    },
    {
      "question": "Вопрос 20. С какой целью металлические трубы системы водоохлаждения должны быть заземлены в самом начале перехода их в изолированные шланги, присоединенные к находящимся под напряжением водоохлаждаемым деталям?",
      "answer": "Для снижения электрокоррозии от токов утечки"
    },
    {
      "question": "Вопрос 21. Что из перечисленного необходимо проверить в ходе осмотра индукционных плавильных и нагревательных приборов (установок), проводимого электротехническим персоналом? ",
      "answer": "Всё перечисленное (Безотказность работы всех блокирующих устройств, обеспечивающих безопасные условия труда персонала, и очередность включения всех технологических и электрических элементов установки; Надежность экранирования и заземления отдельных блоков; Чистоту контактов пускорегулирующей аппаратуры, имеющих наибольшее количество включений и отключений за предшествующий период; Правильность работы контактов с гашением дуги; Отсутствие накипи на водоохлаждаемых поверхностях деталей установки; Отсутствия пыли на частях установки)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 22. Какие защитные мероприятия должны быть предусмотрены при работе на нагревательном посту с открытыми нагревательными индукторами, включенными через понижающий согласующий высокочастотный трансформатор? Укажите все правильные ответы.",
      "answer": "Кнопки управления нагревом и отключением нагревательного поста должны быть размещены рядом с нагревательным индуктором в удобном для оператора-термиста месте\nОдна точка вторичной обмотки согласующего высокочастотного трансформатора должна быть заземлена в любом месте\nОператор-термист должен иметь средства индивидуальной защиты\nДолжен быть вывешен плакат 'Установка деталей и касание рукой индуктора при включенном напряжении не допускается'"
    },
    {
      "question": "Вопрос 23. Во время измерений на работающей установке проводить регулировочные работы, связанные с проникновением за постоянные ограждения и приближением к токоведущим частям:",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 24. Допускается ли проводить работы по ремонту на установках высокой частоты без снятия с них напряжения?",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 1. Каким параметрам должны соответствовать конструкция, исполнение и класс изоляции электрических машин, аппаратов, приборов и прочего оборудования на технологических электростанциях потребителей, а также проводов и кабелей? ",
      "answer": "Всему перечисленному (Параметрам электрической сети потребителя; Условиям окружающей среды и внешним воздействующим факторам; Должна быть обеспечена защита от внешних воздействующих факторов)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 2. Допускается ли на запущенной технологической электростанции потребителей проводить установку устройства релейной защиты и автоматики?",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 3. Допускается ли на запущенной технологической электростанции потребителей проводить доустановку проводов и кабелей, а также средств защиты?",
      "answer": "Не допускается"
    },
    {
      "question": "Вопрос 4. Чему должен соответствовать режим работы нейтрали технологической электростанции потребителей и защитные меры электробезопасности?",
      "answer": "Режиму работы нейтрали и защитным мерам, принятым в сети (электроприемниках) потребителя"
    },
    {
      "question": "Вопрос 5. При каком условии допустимо подключение аварийной или резервной  технологической электростанции потребителей к объектам электросетевого хозяйства (электроприемникам) потребителя вручную?",
      "answer": "При наличии блокировок между коммутационными аппаратами, исключающих возможность одновременной подачи напряжения: в электрическую сеть потребителя от резервной (аварийной) ТЭП и из электрической сети сетевой организации; в электрическую сеть сетевой организации от резервной (аварийной) ТЭП"
    },
    {
      "question": "Вопрос 6. Каким факторам должна соответствовать конструкция, исполнение и класс изоляции электрических машин, аппаратов, приборов и прочего оборудования на технологической электростанции потребителей, а также проводов и кабелей?",
      "answer": "Всему перечисленному (Параметрам электрической сети потребителя; Условиям окружающей среды и внешним воздействующим факторам, или должна быть обеспечена защита от этих воздействий)"
    },
    {
      "question": "Вопрос 7. Возможен ли допуск в эксплуатацию технологической электростанции потребителей на которых полностью смонтированы, проверены и испытаны оборудование, но требуется доустановка контрольно-измерительных приборов и сигнализации?",
      "answer": "Допуск к эксплуатации не возможен"
    },
    {
      "question": "Вопрос 8. Как должны соотносится режим работы нейтрали технологической электростанции потребителей и защитные меры электробезопасности и режим работы нейтрали и защитные меры, принятые в сети (электроприемниках) потребителя?",
      "answer": "Должны соответствовать"
    },
    {
      "question": "Вопрос 9. Каким образом в случае исчезновения напряжения со стороны энергосистемы должно осуществляться автоматическое включение аварийной или резервной технологической электростанции потребителей? ",
      "answer": "С помощью устройств релейной защиты и автоматики"
    },
    {
      "question": "Вопрос 10. Чем должен руководствоваться в своих действиях обслуживающий персонал технологической электростанции потребителей?",
      "answer": "Требованиями утверждаемой потребителем производственной инструкции по эксплуатации ТЭП"
    },
    {
      "question": "Вопрос 11. Как часто должен проводиться осмотр технологической электростанции потребителей, находящейся в резерве?",
      "answer": "Не реже одного раза в 3 месяца"
    },
    {
      "question": "Вопрос 12. Кем должны быть определены сроки технического обслуживания и ремонта технологической электростанции потребителей?",
      "answer": "Потребителем, с учетом документации организации-изготовителя"
    },
    {
      "question": "Вопрос 13. В каком документе должно оформляться выполнение мероприятий по подготовке к пуску технологической электростанции потребителей, допустимая продолжительность ее работы на холостом ходу или под нагрузкой, а также результаты осмотров и проверок работы технологической электростанции потребителей?",
      "answer": "В эксплуатационной документации"
    }
  ]